FJERDE SANG.

PAKTEN BLIR BRUTT. AGAMEMNON MØNSTRER HÆREN.

Guderne sat i den guldsmykte hal hos Zevs i det høie,

alle forsamlet til raad, og gudinden den værdige Hebe

skjænket den liflige nektar, og løftende gyldne pokaler

drak hverandre de til og saa paa det hellige Troja.

Straks tok Kroniden til orde og fristet at tirre til vrede

Hera med spydige ord og spøkefuldt eggende tale:

«To av gudinderne hjælper saa ømt sin ven Menelaos,

Hera, som æres i Argos, og Pallas fra Alalkomenai.

Frydfulde sitter de fjernt og ser paa sin kjæmpende yndling.

Men Afrodite, som smiler saa søtt, hun holder sig altid

nær ved den anden og verner ham huldt mot dødens gudinder.

Nu har hun frelst ham paany, da han trodde hans time var kommet

Seiret har nu tilvisse den krigerske drot Menelaos.

La os da drøfte i gudernes raad, hvordan dette skal ende,

om vi paany skal egge til kamp og vække en grufuld,

endeløs strid eller skille dem ad i fred og i venskap.

Dersom det tykkes jer bedst, og alle kan finde det billig,

kunde jo herskeren Priamos' stad bli staaende uskadt,

og Menelaos kan drage med Hélena hjemad til Argos.»

Saa han talte. Da fnyste av harm baade Pallas og Hera.

Nær ved hinanden de sat, og troerne ønsket de vanheld.

Dog, Atene sat taus og mælte slet intet, skjønt argest

hatskhet hun følte mot Zevs, sin far, og den vildeste vrede.

Hera var ikke istand til at tøile sin harme, men svarte:

«Grusomme søn av Kronos! hvad mente du dog med din tale?

Vil du da spilde mit stræv, og skal jeg ha svedet forgjæves,

dengang jeg trættet mit vælige spand for at samle de mange

stridsmænd mot Priamos' stad til fordærv for ham selv og hans sønner?

Gjør det; men ei vil din gjerning bli rost av samtlige guder.»

Vred tok den mægtige skysamler Zevs til orde og svarte:

«Si mig, min ven, hvilken tort har Priamos selv og hans sønner

voldt dig saa skjendig og stor at du nu ustanselig higer

efter at herje og lægge i grus det velbygde Troja?

Dersom du gik gjennem byporten hist paa den vældige ringmur

og kunde sluke kong Priamos selv, hans sønner og alle

troer med hud og haar, saa stillet du kanske din vrede.

Gjør som du vil, og la det ei ske at denne vor trætte

senere volder den hatskeste strid imellem os begge.

Men jeg vil si dig et ord, og det skal du lægge paa hjerte:

Dersom jeg selv med tiden faar lyst til at jevne med jorden

just den by, hvor modige mænd som du elsker er fostret,

da maa du ei ville stanse min harm, men frit la mig raade.

Selv har jeg føiet dig nu uten tvang, skjønt jeg gjorde det nødig;

ti av alle de byer hvor jordiske mænd er til huse,

vidt under stjernernes straalende hvælv og solgudens bane,

stod jo ingen mit hjerte saa nær som det hellige Troja

eller som Priamos selv og spydhelten Priamos' stridsmænd.

Adrig blev der mit alter forglemt med et rikelig offer

enten av vin eller duftende damp. Saa hædres jo guder.»

Derefter svarte gudinden, den mørkøide værdige Hera:

«Vel, blandt samtlige byer paa jord er trende mig kjærest:

Argos og Sparta og staden med gaterne brede, Mykene.

Styrt dem i grus den dag de blir dig forhatt i dit hjerte.

Ikke skal jeg formene dig det eller staa dig i veien,

ti hvis jeg undte dig ei deres fald og trodset din vilje,

nyttet mit nei dog intet; ti mig kan du lettelig kue.

Dog, jeg har ret til at kræve at ogsaa min møie blir lønnet.

Selv er jeg ogsaa en guddom; av selvsamme byrd er vi begge.

Jeg er den første i rang av den listige Kronos' døtre,

baade som ældst av aar og fordi jeg blir nævnt som din hustru

viet til dig som alle de evige guder maa lyde.

La os da føie hinanden og villig gi efter i dette,

du for mit ønske, og jeg for dit bud, saa vil nok de andre

evige guder slaa følge med os. Saa byd da Atene

straks at gaa til akaiers og troers forfærdende kampe.

Der skal hun friste de troiske mænd til at bryte paa forhaand

pakten og eden de svor og krænke de stolte akaier.»

Saa hun talte, og han som er far for mænd og for guder,

lød hendes raad og talte med vingede ord til Atene:

«Skynd dig avsted til akaiernes leir og troernes fylking!

Der skal du friste de troiske mænd til at bryte paa forhaand

pakten og eden de svor og krænke de stolte akaier.»

Saa han talte og egget end mer den higende Pallas.

Ned fra Olympos' tinder hun for lik en skinnende stjerne,

en som den listige Kronos' søn lar falde fra himlen

enten som jertegn for krigernes leir eller varsel for sjømænd.

— Funklende ildgnister farer i sværm fra den lysende stjerne. —

Saaledes dalte mot jord den herlige Pallas Atene.

Ind mellem mændene sprang hun til gru for alle de mange

troiske kjæmper og malmklædte mænd av Akaia som saa det,

Vekslet da mange et blik med sin nærmeste nabo og mælte:

«Nu skal der enten paany bli en frygtelig krig og en grufuld

larmende kamp, eller Zevs lar folkene skilles som venner,

han som alene kan raade for krig blandt menneskers slegter.»

Saaledes talte i kredsen saa mangen akaier og troer.

Men lik helten, den kjække Laódokos, søn av Antenor,

stevnet gudinden i ilsomt løp gjennem troernes skarer.

Pandaros var det hun søkte, en helt som var gudernes like

Høvdingen fandt hun, Lykaons søn, den gjæve og sterke,

staaende midt i sin mægtige hær av skjolddækte stridsmamd,

som hadde fulgt sin drot fra floden Aisepos' strømme.

Gik hun da nær og med vingede ord hun talte til helten:

«Dersom du lyder mit raad, du kampglade søn av Lykaon,

vaager du modig at sende en pil mot hin helt Menelaos.

Da kan du vinde dig hæder og tak hos samtlige troer,

mest dog tilvisse hos helten av kongelig byrd, Aleksandros.

Særlig av ham vil du visselig faa de herligste gaver,

dersom han ser Menelaos, den krigerske ætling av Atrevs,

fældet av dig med den dræpende pil bli baaret paa likbaal.

Skyt nu en rammende pil mot den navngjetne drot Menelaos.

Lov den lysfødte gud, den bueberømte Apollon,

herlige ofre av talrike lam, de første i kuldet,

naar du har naadd til dit hjem, den hellige kongsstad Zeleia.»

Saaledes talte Atene, og tankeløs lot han sig daare.

Straks tok helten sin bue, den glattede, gjort av de sterke

horn av den springende buk som engang han rammet i brystet,

just da den steg fra det styrtbratte fjeld. Fra sit lønlige bakhold

traf han den like i brystet, og baklængs faldt den fra skrenten

Seksten haandsbredder vokste dens horn fra det mægtige hoved.

Kunstfærdig føiet en mester de vældige bukkehorn sammen,

glattet dem vel overalt og fæstet til buen en guldkrok.

Pandaros bøiet den krum mot marken, og snoren blev fæstet,

medens hans modige svende omhyggelig holdt sine skjolde

frem til vern, saa akaierne ei kunde storme til anfald,

før Menelaos, den krigerske søn av Atrevs, var rammet.

Derefter aapnet han koggerets lok og valgte en vinget

pil som aldrig var brukt, en kilde til dødsmørke kvaler,

la saa den smertende pil til rette paa snoren og lovet

straks den lysfødte gud, den bueberømte Apollon

herlige ofre av talrike lam, de første i kuldet,

naar han med tiden kom hjem til den hellige kongsstad Zeleia.

Fast om skaftet paa pilen han grep og om oksehudsstrengen,

trak saa strengen mot brystet og spidsen av pilen mot buen,

og da den vældige bue var spændt i den krummeste runding,

klirret den lydt; høit hvinte dens streng, og hen gjennem skaren

ilte hans hvæssede pil paa sin flugt og higet mot maalet.

Dog de evige guder forglemte ei dig, Menelaos,

mindst av dem alle hin datter av Zevs, den herjende skjoldmø.

Foran dig traadte hun frem, og pilen den bitre hun stanset.

Likesaa vart hun skjærmet din hud som en mor, naar hun vifter

fluerne bort fra sit barn, som sødelig sover i vuggen.

Selv hun rettet den dit hvor beltet blev holdt over midjen

fast med en spænde av guld over panserets dobbelte plater.

Pilen den smertende rammet ham midt i det fastspændte belte.

Tvers gjennem beltets forsirede rem blev den drevet med vælde.

Derefter skar den igjennem det kunstfuldt hamrede panser

og gjennem platen som inderst han bar til vern imot spydkast.

Den var hans tryggeste vern; men pilen fik boret sig gjennem.

Ytterst i høvdingens hud den ridset en rift, og det mørke

dampende blod sprang frem og strømmet i hast fra hans vunde.

Som naar en mø fra Maioniens land eller Kariens egne

elfenben farver i purpur til smykke for fotrappe hester.

Inderst i kammeret ligger det gjemt, og mangen en krigsmand

ønsker at eie den herlige skat; men den gjemmes til kongen

baade til pryd for hans hest og til hæder for stridsvognens styrer,

Saaledes farvedes nu, Menelaos, i blod dine skjønne

laar og velskapte lægger og nederst de deilige ankler.

Mændenes mægtige drot Agamemnon for sammen i rædseL

da han fik se at mørkerødt blod fløt ut gjennem saaret.

Ogsaa den krigerske helt Menelaos selv maatte grue;

men da han saa baade snoren og hakerne utenfor saaret,

samlet sig kraften og modet paany i hans bankende hjerte.

Sukkende talte den mægtige drot Agamemnon iblandt dem,

trykkende fast Menelaos' haand, mens vennerne jamret:

«Elskede bror, til bane for dig har jeg sluttet vor edspakt

Ene jeg stillet dig frem som akaiernes vern mot de lumske

troer som rammet dig nu og traadte vor pakt under føtter.

Dog, de vil visselig ei vorde spildt vore eder og ofre,

vinen og lammenes blod og de haandslag som gjorde os trygge.

Ti hvis hin drot paa Olymp ei straks fuldbyrder sin vilje,

gjør han det dog tilsidst, og da skal de frygtelig bøte;

mænd skal miste sit liv og kvinder og barn vorde træller.

Ja, ti jeg føler og vet jo forvisst i mit sind og mit hjerte:

Engang skal komme den dag da det hellige Ilios falder,

Priamos selv, hin spydsvinger gjæv, og Priamos' stridsmænd.

Da skal Zevs, den himmelske drot som i æteren troner,

ryste imot dem i harme sin grufulde sorte aigide

vred over dette bedrag; ja, saa vil det vorde fuldbyrdet.

Aa, men for dig, Menelaos, vil nagende kummer mig pine,

hvis du skal dø, og loddet er faldt som skal ende din livsvei;

ti som den usleste kom jeg da hjem til det tørstige Argos.

Straks vil akaierne mindes det elskede fædrene hjemland

og la Priamos selv og troerne pralende eie

Hélena, kvinden fra Argos, og selv vil du raatne i jorden

her ved Troja, og intet av det som du vilde, er fuldført.

Saa vil vel mangen en mand blandt de overmodige troer

si, naar han tramper med haan Menelaos' enslige gravhaug:

«Gid Agamemnon altid som nu maatte mætte sin vrede,

nu da han førte forgjæves en hær av akaier mot byen

og maatte stevne tilsidst med skibene lette og tomme

hjemad til fædrenes land, men la Menelaos tilbake.»

Saa vil de si. Dog, bedre det var om jorden mig slukte.»

Trøstende venlig sin bror tok nu Menelaos til orde:

«Kjære, fat mod og væk ikke frygt i akaiernes hjerter.

Dødelig traf ei den hvæssede pil; men det kunstfulde belte

skjærmet mig ytterst mot døden og derefter brynjen, og inderst

vernet mig platen av kobber, som smedene kunstfærdig virket.»

Straks tok mændenes drot Agamemnon til orde og svarte:

«Elskede bror Menelaos, aa gid det var sandt som du sier!

Nu skal en læge faa se til dit saar og lægge paa vunden

kraftige urter som snart kan stille de sortnende smerter.»

Saa han talte og svenden, den gjæve Taltybios, bød han:

«Skynd dig, Taltybios, hastig avsted og hent os den gjæve

høvding Makaon, hin søn av Asklepios, lægernes mester.

Byd ham at se til min bror Menelaos, Atrevs' ætling,

hvem nu en mesterlig skytte, en lykier eller en troer,

rammet med pilen til hæder for sig, men til sorg for os andre.»

Saa han talte. Ham hørte hans svend og lød hans befaling.

Hen til akaiernes malmklædte mænd han ilte og speidet

skarpt efter helten Makaon og fandt ham staaende rolig

midt i de kraftige rækker av modige skjolddækte kjæmper

som hadde fulgt sin drot fra det gangernærende Trike.

Gik han da nær og med vingede ord han talte til helten:

«Op, Asklepios' søn. Dig kalder vor drot Agamemnon,

at du kan se til hans bror Menelaos, akaiernes fører,

hvem nu en mesterlig skytte, en lykier eller en troer,

rammet med pilen til hæder for sig, men til sorg for os andre.»

Saaledes talte den gjæve herold og rørte hans hjerte.

Ilsomt drog de avsted i akaiernes leir gjennem vrimlen.

Men da de begge kom dit, hvor den lyslette helt Menelaos

stod med sit blødende såar i en ring av de gjæveste fyrster

midt i den samlede kreds, hvor han stod saa skjøn som en guddom,

rykket han straks den smertende pil fra det fastspændte belte.

Begge de hvæssede mothaker brast, da han trak den tilbake.

Varsomt løste han saa det prægtige belte og dernæst

brynjen og platen som smeden tilforn saa kunstfærdig hamret.

Da han fik se hans saar, hvor den smertende pil hadde rammet

suget han blodet av saaret og strødde paa vunden de milde

lægende urter hans far hadde faat som gave av Keiron.

Medens de syslet omkring den høimælte helt Menelaos,

stevnet de skjolddækte troer til kamp i fylkede rækker.

Ogsaa akaierne rustet sig raskt og tænkte paa kampen.

Nølende saa man da ei den herlige drot Agamemnon.

Ei var han krøpet i skjul eller negtet at stevne til kampen.

Nei, han hastet til striden hvor mændene vinder sin hæder.

Dog, han lot hestene staa og stridsvognen, prydet med kobber.

Svenden Evrymedon, søn av Peiraos' søn Ptolemaios,

holdt imens hans prustende gangere fjernt fra de andre.

Strengt han la ham paa hjerte at holde dem rede, naar træthet

lammet omsider hans kraft paa hans ordnende gang gjennem hæren.

Mønstrende vandret han derpaa tilfots gjennem mændenes rækker.

Saa han danaiske helter som tumlet med iver sit tvespand,

stanset han glad og styrket med venlige ord deres kampmod:

«Tapre argeier, aa slap ikke av i det stormende kampgny.

Alfader Zevs gir aldrig sin hjælp til dem som har løiet.

Nei, de voldsmænd som først har krænket den hellige edspakt,

dem skal gribbene æte og flænge de kraftige kropper;

men deres hustruer og deres barn, som de elsket saa saare,

dem skal vi føre paa skibene hjem, naar byen er falden.»

Saa han derimot mænd som gruet for krigstumlens farer,

brukte han haanende ord og talte dem myndig til rette:

«Mundhelter! Feige argeier! Hør, føler I slet ingen blygsel?

Si mig, hvi staar I i raadvild angst som skjælvende raadyr,

som naar de trættes i ilsom flugt over endeløs slette,

stanser i hjælpeløs rædsel og eier ei mod i sit hjerte.

Saaledes staar I lammet av gru og tør ikke kjæmpe.

Kanske I venter til troerne naar eders stavnhøie snekker

der hvor I trak dem paa land langs stranden ved havet det golde,

saa I kan se om Kronos' søn vil verne jer naadig.»

Saaledes ilte han ordnende om gjennem mændenes rækker.

Hen til kreterne stevnet han først gjennem kjæmpernes vrimmel.

Samlet i kreds om sin drot Idomenevs rustet sig folket.

Selv stod han modig og sterk som et vildsvin forrest i skaren,

medens Meríones egget til kamp de bakerste rækker.

Men Agamemnon, den mægtige drot, blev glad, da han saa dem.

Straks til Idomenevs rettet han nu sin venlige tale:

«Høiest, Idomenevs, skatter jeg dig av alle danaer

baade i krigernes daad og i alleslags kongelig idræt

og ikke mindst i det festlige lag, naar akaiernes fyrster

blander den ædleste funklende vin i den skinnende bolle.

Ti naar de øvrige haarfagre mænd i akaiernes gilde

drikker sit fastsatte maal, staar altid det funklende bæger

fuldt for dig som for mig. Vi drikker saa meget vi lyster.

Op da, og skynd dig til kamp saa kjæk som du viste dig fordum!»

Straks tok Idomenevs, kreternes drot, til orde og svarte:

«Atrevs' søn! Din fuldtro ven skal jeg visselig være

nu som tilforn efter løftet jeg gav med nik og med haandslag.

Prøv nu at egge de andre akaiske haarfagre helter,

saa vi kan kjæmpe i hast; ti troerne krænket jo pakten.

Engang vil alle forvisst som løn for sit troløse edsbrud

pines av nagende kvaler og hente sig døden den visse.»

Saa han talte, og Atrevs' søn blev glad i sit hjerte.

Videre gik han i skaren og kom til Aianternes fylking.

Heltene væbnet sig just i en sværm av myldrende stridsmænd.

Som naar en gjæter kan øine en sky fra den høieste varde

— jaget av Zefyros iler den hen over skummende havdyp —

sortere tykkes den ham end bek, naar han ser den fra varden

komme i hast over havet med øsende regn i sit følge.

Gjæteren gruer ved synet og driver sit smaafæ til hulen.

Saaledes stevnet i hast i Aianternes følge de sorte

rækker av kraftige svende i tætsluttet fylking til striden,

dækket av skjoldenes rad og rustet med blinkende lanser.

Mændenes drot Agamemnon fik se dem og glædet sig saare.

Venlig han hilste og talte med vingede ord til dem begge:

«Hil jer Aianter, I drotter for malmklædte kjæmper fra Argos!

Jer har jeg intet at byde. Det sømmer sig ikke at hidse

helter som egger saa mandig til kamp sine kraftige svende.

Aa, maatte Zevs, vor far, og Apollon og Pallas Atene

skape i hvermands bryst et sind saa tappert og trofast!

Da skulde herskeren Priamos' by inden kort vorde bøiet

dypt i støvet med stormende haand og jevnes med jorden.»

Saa han talte og ilte fra dem til andre i skaren.

Derefter øinet han Nestor, den høimælte taler fra Pylos.

Raskt han ordnet sin hær og egget den ivrig til kampen

sammen med Pelagon, kjæmpen, og Kromios og med Alastor,

Haimon, den mandige drot, og Bias, hin folkenes hyrde.

Forrest stillet han helter tilvogns med hester og vogner.

Bakenfor ordnet han rækker tilfots av talrike stridsmænd,

tryggeste vern i en kamp. De feige blev stillet i midten,

forat de der skulde kjæmpe av tvang, saa nødig de vilde.

Stridsvognstyrerne nævnte han først og bød dem at holde

hver sine hester tilbake og ei tørne sammen i tumlen:

«Ikke maa nogen i lit til sin vognstyrerkunst og sin manddom

søke at kjæmpe alene mot troerne foran de andre.

Likesaa litt skal han vike; ti da vil I alle bli svækket.

Men naar en mand fra sin karm kan naa en troer paa stridsvogn,

da skal han strække sig frem med sit spyd; ti det er det bedste.

Saaledes herjet en krigshær tilforn baade byer og borge.

Saaledes var de tilsinds, og saaledes tænkte de alle.»

Manende talte han saa, den graanede krigsvante høvding.

Mændenes drot Agamemnon blev hjertelig glad, da han saa dem.

Hilste han da med vingede ord den værdige olding:

«Gamle, aa gid dine knær kunde følge dig villig som modet

endnu er friskt i dit bryst, ja gid du var kraftig som fordum!

Dog, du knuges av alderens vegt, som ingen kan undgaa.

Gid den trykket en anden og du var en av de unge»!

Nestor svarte ham straks, den gamle gereniske vognhelt:

«Visselig ønsker jeg, Atrevs' søn, at være som fordum,

dengang hin herlige helt Erevtalion faldt for min lanse;

dog, vi mennesker faar ikke alt av de evige guder.

Ung var jeg dengang og sterk; nu kuer mig alderens byrde.

Endda vil jeg dog færdes i strid med raad og formaning;

ti for de gamle er dette et hædrende hverv; men de yngre

pligter at slynge sin lanse med kraft, de helter som tæller

færre av aar end jeg og forlater sig trygt paa sin styrke.»

Saa han talte, og glad var Atrevs' søn, da de skiltes.

Derefter øinet han Peteos' søn, den raske Menestevs.

Stille han stod i en kreds av atenere, vældige kjæmper.

Nærmest ved ham stod helten, den kløktige kriger Odyssevs,

ledig midt i de tro kefalleneres mægtige rækker.

End hadde stridslarmens gny ei lydt for mændenes ører;

ti først nu skred akaiernes hær og troernes fylking

frem til det blodige stevne; nu stod de i taushet og ventet

indtil en tætsluttet trop av andre akaiiske stridsmænd

først skulde storme avsted til en kamp mot troernes skare.

Refset da mændenes drot Agamemnon dem strengt, da han saa det.

Haanende lød hans vingede ord, da han stanset og talte:

«Hør mig, du Peteos' søn, hin konges som guderne fostret!

Hør ogsaa du som er mester i svig og lurer paa vinding!

Si, hvi staar I og gjemmer jer bort og venter paa andre?

Sømmelig var det om I som de første i krigernes rækker

stillet jer frem og vaaget en kamp hvor den raser som hetest;

ti naar akaierne holder et lag for de gjæveste fyrster,

da er det jer som jeg først lar byde til gjest ved vort gilde.

Da er det brunstekte kjøt eders fryd og de bredfulde bægre.

Vinen den liflige drikker I da saa meget I lyster.

Men nu saa I vist helst at ti akaiiske hære

foran jer selv kunde storme til kamp med det grusomme kobber.»

Harmfuld svarte Odyssevs og sendte ham trodsige blikke:

«Atrevs' søn, hvi slipper du slikt over tændernes gjærde?

Kan du faa sagt, jeg er slap i en kamp, naar akaiernes sønner

haster til skarpeste strid mot de hestetumlende troer?

Dersom du finder det umaken værd, og har lyst, skal du snarlig

se at Telemakos' far tør kaste sig ind blandt de første

troiske kjæmper tilvogns. Du taler jo rent borti taaken.»

Smilende svarte paany den mægtige drot Agamemnon,

straks da han merket hans harm, og han tok sine haansord tilbake:

«Høibaarne søn av Laertes, du snartenkte, kloke Odyssevs!

Litet jeg har at laste dig for og litet at kræve.

Visst jeg vet at du mener det godt, og at du av hjerte

under mig vel; ti av sind er vi ens, og i tanker vi møtes.

Gaa nu avsted, og saafremt noget ondt er sagt, skal vi siden

prøve at gjøre det godt. Maatte guderne gjøre det usagt!»

Saa han talte. De skiltes i hast, og han ilte til andre.

Traf han saa Tydevs' søn, den modige helt Diomedes,

staaende høit paa sin prægtige vogn med forspændte hester.

Stenelos, Kapanevs' herlige søn, stod like ved siden.

Refset da mændenes drot Agamemnon ham haardt, da han saa ham.

Spottende lød hans vingede ord, da han talte til helten:

«Skam dig, søn av den krigerske drot, av vognhelten Tydevs!

Si, hvi gjemmer du dig! Hvi speider du ræd efter kampen!

Ei var det Tydevs' skik at krype i skjul, men at kjæmpe

mandig mot fienders flok langt foran de trofaste venner.

Saa fortalte de mænd som saa ham i kampen; ti aldrig

saa jeg ham selv; men de sa at ingen var høvdingens like.

Engang han kom paa fredelig færd som gjest til Mykene,

fulgt av den herlige drot Polyneikes. De kom for at samle

folk, da de stevnet paa tog mot det murkranste hellige Teben.

Ivrig de bad os at sende til hjælp vore kjækkeste helter.

Alle var villige straks til at gi dem alt hvad de bad om.

Zevs forhindret det dog ved at sende advarende jertegn.

Men da de begge drog bort og kom paa sin møisomme hjemfærd,

dit hvor Asopos flyter med sivkranste grønklædte bredder,

sendte akaierne Tydevs avsted til staden med budskap.

Villig han gik og traf mangfoldige gjæve kadmeier

samlet i hallen til fest hos den vældige helt Eteokles.

Skjønt som en fremmed han kom, den hestetumlende Tydevs,

gruet han ei, skjønt ene han var blandt mange kadmeier.

Freidig han æsket dem ut til en dyst, og altid han seiret

lekende let; ti Atene var selv hans hjælper i kampen.

Vrede blev da kadmeiernes mænd, de vognkjæmper gjæve,

og da nu høvdingen gav sig paa hjemveien, lagde de listig

femti svende i skjul, og som førere sendte de tvende,

Maion, en søn av Haimon, saa kjæk som en gud, og hans fælle

helten Avtonoos' søn, den krigerske drot Polyfontes.

Dog, ogsaa disse blev fældet med skam av Tydevs. Han dræpte

alle de andre; kun en lot han vende tilbake til hjemmet.

Maion sendte han hjem i lit til gudernes jertegn.

Slik var Tydevs, aitolernes drot; men en søn har han avlet,

ringere langt i kamp; men rappere bruker han tungen.»

Saaledes talte han barsk. Diomedes svarte ham ikke.

Skamfuld bar han de refsende ord fra den værdige konge.

Da tok den navngjetne Kapanevs' søn til orde og svarte:

«Lyv ikke, Atrevs' søn, naar du godt kunde sige det sande.

Trygt tør vi rose os selv som gjævere end vore fædre.

Teben, den mægtige stad med portene syv, har vi stormet,

skjønt med en ringere hær vi drog mot de trodsige mure.

Dog vi stolte paa gudernes tegn og Alfaders bistand,

mens vore fædre forvoldte sit fald ved ugudelig hovmod.

Ros dem da ei som mønstre for os i manddom og hæder».

Misnøid, med rynkede bryn, tok straks Diomedes til orde:

«Stille, min ven, du faar lyde mit raad og holde dig rolig.

Ikke forarger det mig at mændenes drot Agamemnon

egger til skarpeste strid de malmklædte mænd av Akaia.

Ham vil jo hæderen følge, saafremt akaiernes sønner

vinder med troerne bugt og stormer det hellige Troja.

Selv vil han føle den bitreste sorg, hvis akaierne fældes.

Derfor velan, la os tænke paa kamp og storme til striden.»

Saa han talte og sprang fra sin vogn i skinnende rustning.

Frygtelig klang om herskerens bryst, da han hoppet til jorden,

panserets plater av malm. Den modigste helt kunde grue.

Likesom bølgerne ruller fra sjø mot den brusende strandbred

jaget av Zefyros frem og pisket av vældige byger

— Langt tilhavs de topper sig først; men derpaa de brytes

mægtig mot stranden med tordnende larm, og krummet om pynter

løfter de kammene høit og sprøiter det skummende saltvand —

Saaledes stormet danaernes hær i endeløs række

fremad til strid, og lydt klang førernes rop gjennem skaren.

Men deres folk gik tyst; ei skulde man tro at de mange

stridsmænd som fulgte sin drot hadde røst og mæle i brystet.

Førerne fulgte de lydig og tyst, og straalende lyste

blinkende brynjer om krigernes bryst, hvor rækkerne stevnet,

Troerne derimot skrek lik faar som i talløse flokker

staar i den myldrende kve paa rikmandens vang for at melkes,

mens de ustanselig bræker, naar lammenes stemmer de hører.

Saaledes gjaldet de larmende skrik fra den mægtige fylking;

ti deres tungemaal var ikke ens eller talen den samme.

Blandet var mændenes maal; fra mangfoldige land var de budsendt

Krigsguden egget nu disse til kamp, men Pallas de andre

sammen med Deimos og Fobos og møen, den stridslystne Eris,

søster av Ares, den blodgriske gud, og hans trofaste fælle.

Først er hun liten av vekst, naar hun aksler sin rustning; men siden

støtter hun issen mot himlen, mens frem over valen hun skrider.

Nu gik hun ogsaa omkring i de vrimlende hære og saadde

likelig ufredens sæd og øket de kjæmpendes møie.

Da de omsider kom frem og møtte hverandre paa valen,

tørnet de modige pansrede mænd med skjoldene sammen.

Lanserne slyngedes ut, og de vældige buklede skjolde

støttes mot skjolde med kraft, og stridslarmen drønet saa vide.

jamrende stønnen blev hørt og pralende rop fra de mange

kjæmper som fældte og faldt, og blodstrømme flommet paa jorden.

Som naar i høstflommens tid to elver som strømmer fra fjeldet,

møtes og styrter som vældigste fos i den kokende fjeldkløft

ned ifra kildernes mægtige væld langt inde i skaret —

Gjæteren hører den tordnende larm fjernt borte paa vidden —

saaledes drønet de stønnende rop, da de møttes i kampen.

Fældte da helten Antilokos først en høibaaren troer,

som blandt de første gik frem, Talysios' søn Ekepolos.

Like i skjærmen paa høvdingens hjelm med hestehaars busken

rammet han midt i hans pande, og malmspydet trængte med vælde

tvers gjennem benet, og dødsnattens mulm omhyllet hans øine.

Krigeren faldt som et styrtende taarn i den vældige tummel.

Grep da om høvdingens fot den modige helt Elefenor,

Kalkodons søn, den mægtige drot for de kjække abanter.

Bort fra spydregnet trak han hans lik; ti han agtet at røve

rustning og vaaben i hast; men brat var hans higen til ende;

ti da den kjække Agenor fik se at han slæpte den faldne,

jog han ham spydet i siden, som blottedes helt bak hans malmskjold,

just da han bøiet sig ned, og han lammet de segnende lemmer.

Saaledes lot han sit liv; men over hans lik blev der kjæmpet

vildt av akaier og troer. De styrtet som glubende ulver

ind paa hverandre, og mand vog mand i det blodige stevne.

Aias, Telamons søn, vog først en blomstrende yngling,

helten Antemions søn, Simoeisios. Hist ved de grønne

bredder av Simoeis fødte hans mor, da hun vandret fra Ida.

Begge forældrene fulgte hun dit, da de saa til sit smaafæ.

Derfor fik sønnen sit navn Simoeisios; men hans forældre

fik ikke løn for at fostre sit barn; ti kort blev hans livsvei,

nu da han segnet for Aias' spyd blandt de forreste kjæmper.

Like i brystbenet traf han ham haardt ved vorten til høire.

Tvers gjennem skuldren trængte den malmhvasse lanse, og helten

styrtet i støvet til jord saa tungt som en segnende poppel

hist paa den lavlændte grund, hvor den vokste ved fugtige myrer,

glat over stammen, men kranset med løv og grener i toppen.

Mesteren hugger den om med det blinkende staal for at bøie

veden til fælger om rullende hjul paa den prægtige stridsvogn.

Stammen blir liggende strakt for at tørke ved bredden av elven.

Slik Simoeisios faldt, Antemions søn, for den kjække

Aias' haand; men Antifos, klædt i det glitrende panser,

søn av kong Priamos, slynget sit hvæssede spyd imot helten.

Dog, han traf ikke Aias; men Levkos, en ven av Odyssevs,

traf han i lysken, da høvdingen trak den faldne til side.

Tvers over manden han faldt, og liket gled ut av hans hænder.

Harmfuld i hu over vennen som faldt blev helten Odyssevs.

Frem blandt de forreste kjæmper han gik i det skinnende kobber,

stanset saa nær ved sin ven og sigtet med lansen den blanke,

speidende rundt med sit blik, og troerne vek, da han svinget

lansen til kast. Ei slynget han ut sit vaaben forgjæves.

Priamos' frillesøn traf han, Demokoon som fra Abydos

nylig var kommet, hin by hvor fotrappe hopper blev fostret

Vred for sin fældede ven tok Odyssevs sit sigte og slynget

lansen mot høvdingens tinding med kraft, og gjennem den anden

trængte den malmhvasse odd, og dødsmørket slørte hans øine.

Drønende faldt han til jord, og rustningen klirret om helten.

Alle de forreste kjæmper og selve den straalende Hektor

vek, mens argeierne jublet og slæpte de faldne fra valen.

Videre stormet de frem; men Apollon som saa det fra borgen,

harmedes saare og egget med rop den troiske fylking:

«Fremad, I troiske kjæmper, og vik ei tilbake i striden,

feigt for argeiernes hær; ti hverken av jern eller graasten

er deres hud saa de taaler et hugg av det skjærende kobber.

Husk, han kjæmper ei mer, hin søn av den haarfagre Tetis.

Hist ved skibene sitter han nu i nagende vrede.»

Saaledes ropte fra borgen den harmfulde gud; men Atene,

Alfaders herlige barn, gik om i akaiernes fylking,

eggende alle til kamp hvor hun saa dem slappe i striden.

Rammet av skjæbnen blev først Amarynkevs' ætling, Diores;

ti over læggen til høire ved ankelens led blev han truffet

haardt med en skarpkantet sten. Det var trakernes fører som traf ham,

Peiroos, Imbrasos' søn, som var kommet til Troja fra Ainos.

Begge hans sener og ankelens ben blev knust av den haarde

grusomme sten. Paa ryggen han faldt i støvet og rakte

hænderne bedende frem mot de elskede venner, mens livets

svindende aandepust vek. Hans banemand Peiroos stormet

frem og i navlen han støtte sit spyd, saa tarmene vældet

ut paa den blodige jord, og dødsmørket slørte hans øine.

Men da han atter gik paa, blev han dræpt av aitoleren Toas,

rammet i brystet ved vorten saa spydet sat fast i hans lunge.

Toas gik frem og stillet sig nær og rykket sin lanse

ut av hans bryst, og dragende ut sit hvæssede slagsverd,

gav han ham midt over buken et hugg og voldte hans bane.

Rustningen fik han dog ei; langhaarede trakiske svende

stillet sig rundt sin segnede drot med fældede lanser,

og skjønt Toas var vældig og kjæk og sterk som en jætte,

drev de ham bort, og haardt blev han trængt, da han vek fra den faldne.

Saaledes laa de side om side henstrakt i støvet

trakernes mægtige drot og de malmklædte gjæve epeiers

mandige fører, og talrike stridsmænd segnet omkring dem.

Der skulde ei nogen mand kunne laste de kjæmpendes idræt,

dersom han, skjærmet mot hugg og mot stik av det hvæssede kobber

færdedes blandt dem i tumlen, og Pallas Atene ham førte

venlig ved haanden og vernet ham trygt mot lanser og piler;

ti paa hin ulykkesdag blev mange akaier og troer

strakt paa sit ansigt i støvet og laa der side om side.

OTTENDE SANG.

DEN AVBRUTTE KAMP.

Eos spredte i gyldent gevandt sit lys over lande.

Da lot den lynglade Zevs de evige guder gi møte

høit paa den øverste tind av Olympos' takkede aasryg.

Først tok han selv til orde, og guderne lyttet tilhobe:

«Hør nu samtlige guder mit ord og alle gudinder,

forat jeg nu kan faa sagt hvad mit hjerte har lyst til at nævne.

Ingen gudinde, ei heller en gud maa herefter friste

frækt at trodse mit bud; nei, alle som en maa I villig

føie jer efter mit ord, saa jeg snart kan faa endskap paa saken.

Den som jeg merker vil snike sig bort og fjernt fra de andre

guder vil hjælpe danaernes folk eller troernes kjæmper,

han skal faa sine hugg, og med skam skal han gaa til Olympen,

eller jeg tar ham og kaster ham ned i Tartaros' mørke,

fjernt til det gapende svelg i avgrunden dypt under jorden.

Der er portenes fløie av jern og tersklen av kobber,

likesaa dypt under Hades som himlen er høit over jorden.

Da skal han føle hvor kraftig jeg er mot samtlige guder.

Vel, I kan jo faa prøve, saa alle kan komme til visshet.

Ta nu en lænke av guld og hæng den fra himmelens sale;

grip saa fat hver eneste gud og alle gudinder.

Endda skulde I ei faa trukket fra himlen til jorden

Zevs, den høieste hersker, om aldrig saa meget I strævet.

Men naar jeg selv med hele min kraft vilde trække i lænken,

skulde jeg løfte jer op med jordskiven selv og med havet

Derefter skulde jeg slaa om Olympos' høieste tinde

lænken og gjøre den fast, saa alt maatte svæve i luften.

Saa meget større er min end guders og menneskers styrke.»

Saa han talte, og alle som en blev tause og stille

slaat av de myndige ord; ti kraftig og barsk var hans tale.

Endelig talte iblandt dem gudinden den blaaøide Pallas:

«Kronos' søn, vor far, du høieste hersker av alle!

Visselig vet ogsaa vi at vi aldrig kan kue din styrke;

aa, men det gjør os saa ondt for de kjække danaiske svende

som efter alt hvad de døiet av ondt maa helt gaa til grunde.

Vel, vi skal lyde dit bud og holde os borte fra kampen.

Ja, men et venneraad kan vi vel gi argeiernes kjæmper,

saa de ei alle tilhobe maa dø for at sone din vrede.»

Smilende svarte da Zevs, hin vældige skyernes herre:

«Fat dig, Tritogeneia, mit elskede barn. Mine trusler

var ikke ment for alvor. Mot dig skal jeg fare med lempe.»

Saa han talte og spændte de malmskodde hester for vognen,

rappe som flyvende fugler, med manker av bølgende guldhaar.

Rustningens flammende guld han spændte om brystet og fattet

svepen, et kunstverk av pureste guld, og steg paa sin stridsvogn.

Hestene gav han et rap, og de stormet avsted som paa vinger

midt mellom jorden og himmelens hvælv med de tindrende stjerner.

Frem til Gargaros kom han, til Idafj eldet som fostrer

vilddyr ved rislende bækker. Der har han en lund og et alter.

Der lot guders og menneskes far sine hester faa stanse,

spændte dem selv fra vognen og hyllet dem ind i en taake.

Selv tok han plads paa den høieste fjeldtop, stolt av sin hæder,

skuende ned paa troernes by og akaiernes snekker.

Rundt om i teltene nød akaiernes haarfagre helter

hastig sit maaltid og rustet sig saa for at ile til kampen.

Akslet da ogsaa de troiske mænd sine vaaben i byen.

Ringere var de i tal, dog stundet de, tvungne av nøden

efter at verne om hustru og barn i kjæmpende fylking.

Portenes fløier blev aapnet paa gap, og mændene ilte

ut tilfots og tilvogns under larmende rop og forvirring.

Da de omsider kom frem og møtte hverandre paa valen,

tørnet de modige pansrede mænd med skjoldene sammen.

Lanserne slyngedes ut, og de vældige buklede skjolde

støttes mot skjolde med kraft, og stridslarmen drønet saa vide.

Jamrende stønnen blev hørt og pralende rop av de mange

kjæmper som fældte og faldt, og blodstrømme flommet paa jorden.

Mens det var rødmende gry, og den hellige dag var i stigen,

traf deres lanser fra hver sin kant, og folkene segnet;

siden, da solen var steget til midt paa himmelens bue,

da tok Alfader vegten av gnid og stillet den like.

Dødssvangre vegtlodder la han paa skaalene, tvende i tallet,

ett for troernes mænd og ett for akaiernes kjæmper.

Midt over vegten han holdt; — da sank akaiernes dødslod.

Vegtskaalen sank mot den nærende jord med akaiernes lodder.

Op for troernes lettere skaal mot himmelen vide.

Brakende tordenskrald løsnet han selv fra Ida og sendte

flammende lyn mot akaiernes folk, og blændet ved synet

skalv de i gru, og alle som en blev bleke av rædsel.

Hverken holdt nu Idomenevs stand eller kong Agamemnon;

likesaa litt Aianternes par, de kampglade helter.

Nestor alene, akaiernes vern, den gereniske gubbe

dvælte motvillig; ti løshesten faldt og vred sig i smerte,

rammet med pilen av Paris, den haarfagre Hélenas husbond,

øverst i issen hvor mankehaar gror paa hestenes hode

forrest i panden; det farligste sted hvor dyret kan rammes.

Høit den steilet av kval; ti pilen for ind i dens hjerne.

Stanghestparret blev sky, da den veltet sig rundt med sin vunde,

og mens den gamle sprang ned med sit sverd og just skulde hugge

gangernes trækremmer av, kom Hektors fotrappe hester

stormende frem i tumlen med Hektor paa karm, og han førte

tøilerne selv. Forvisst hadde oldingen der mistet livet,

hvis ikke straks Diomedes, den høimælte helt, hadde set det.

Frygtelig skrek han og kaldte til hjælp den gjæve Odyssevs:

«Høibaarne søn av Laertes, du snartænkte kloke Odyssevs!

Hvorhen saa ræd? Hvi vender du ryg som en usling i stimlen?

Bare du ei paa din flugt faar fæstet en lanse i ryggen!

Stans dog, saa vi faar drevet hin vildmand bort fra den gamle.»

Saa han ropte forgjæves. Den haardføre høvding Odyssevs

vilde ei høre, men for ham forbi til akaiernes skibe.

Ene var Tydevs' søn; men ind blandt de forreste kjæmper

kastet han sig og stillet sig frem ved den graanede Nestors

skrækslagne tvespand og talte med vingede ord til den gamle:

«Gubbe, nu trænges du haardt av kjæmper med ungdommens kræfter.

Lammet er fordums kraft, og du følges av alderens plager.

Mat er din vognstyrer nu, og langsomme er dine hester.

Kom, stig op paa min vogn og prøv mine troiske hester.

Selv skal du se hvor villig og let de traver paa sletten

frem og tilbake til anfald og flugt i ilende stormløp.

Dem har jeg tat fra Aineias. Vidt spreder de rædsel paa valen.

Dine kan svendene nu føre bort, saa styrer vi disse

frem imot troernes kjæmper tilvogns, og da skal tilvisse

Hektor faa se om ogsaa mit spyd kan rase i haanden.»

Saa han talte, og ei var vognkjæmpen Nestor uvillig.

Oldingens hester blev nu ført bort av kyndige svende,

Stenelos, kraftig og kjæk, og Evrymédon, helten saa mandig.

Paa Diomedes' vogn steg derefter begge, og Nestor

fattet de skinnende tøiler i haand og snertet de rappe

hester med svepen, og snart var de nær den straalende Hektor.

Tydevs' søn tok sigte, da høvdingen stormet imot dem.

Spydsodden rammet ei ham; men like i brystet ved vorten

traf han Eniopevs, søn av den modige kjæmpe Tebaios,

svenden som styrte hans vogn og tøilet de fotrappe hester.

Ned ifra vognen han faldt, og hestenes vælige tvespand

rygget tilbake. Brat løstes hans sjæl, og hans livskraft var knækket.

Krympet da Hektor sig saart i sin sjæl i sorg over svenden.

Ham lot han ligge, hvor meget han end maatte ynke sin fælle.

Ilsomt speidet han efter en vognstyrer kjæk, og hans hester

savnet ei længe en styrer; snart fandt han i vrimlen den tapre

helt Arkeptolemos, Ifitos' søn, og bad ham at stige

op paa den rullende vogn og rakte ham hestenes tøiler.

Ufærd var nu blit troernes lod og ubotelig vanheld;

nu var de drevet bak Ilions mur som smaafæ til kveen,

hvis ikke guders og menneskers far hadde merket det hastig.

Høit han tordnet og slynget det flammende lyn fra sin høire.

Ved Diomedes' vogn slog det ned for hestenes føtter.

Frygtelig fræste dets ild med svovelblaat flammende luer.

Hestene rystet av skræk og segnet i knæ under aaket,

Tøilerne for med et ryk den graanede Nestor av hænde.

Skrækslagen talte han saa til den herlige helt Diomedes:

«Tydevs' søn, styr atter paa flugt dine fotrappe hester!

Skjønner du ikke at Zevs ei under dig kraft til at seire?

Visst er det Hektor hvem Kronos' søn gir seierens hæder

nu for idag; men er det hans agt, saa skjænker han siden

prisen til os. Ei stanser en mand hvad Zevs har i sinde,

selv om hans styrke er stor. Langt større er Alfaders vælde.»

Straks tok den høimælte helt Diomedes til orde og svarte:

«Gamle, ja visselig gir jeg dig ret i alt hvad du nævnte;

dog jeg pines i hjerte og sind av nagende blygsel.

Hektor vil senere si, naar han taler til troer paa tinge:

«Tydevs' søn maatte flygte for mig til de toftede snekker.»

Saa vil han pralende si. Gid jorden mig da vilde sluke!»

Atter tok Nestor, Gerenias drot, til orde og svarte:

«Skam dig for saadanne ord, du søn av den kampglade Tydevs!

ti dersom Hektor vil kalde dig feig og en ynkelig kryster,

agter dog ikke en troer hans ord og ingen dardaner.

Tiltro vinder han ikke hos én av de modige troers

kvinder hvis unge og kraftige mænd du styrtet i støvet.»

Saaledes talte den gamle og vendte de stampende hester

atter til flugt gjennem stimlen, mens Hektor og troerne slynget

mot dem en hagl av hvinende spyd med rungende hærskrik.

Høilydt ropte nu helten, den hjelmbuskvaiende Hektor:

«Tydevs' søn, dig æret danaernes mænd blandt de første.

Hædersplads fik du, det lækreste kjøt og bredfulde bægre.

Nu vil de agte dig ringe; ti nu er du blit til et kvindfolk.

Væk, elendige dukkemand! Mig skal du ikke faa jaget.

Ei skal du sætte din fot paa vor mur, og ei skal du føre

bort paa dit skib vore kvinder. Nei, før skal jeg gi dig din bane.»

Saa han talte; men Tydevs' søn var i tvil om han skulde

vende med vognen og maale sin kraft med Hektors i tvekamp.

Treganger tordnet den alvise Zevs fra Ida og varslet

held for troernes mænd og den avgjorte seier i slaget.

Rungende ropte da Hektor til troernes fremdjerve fylking:

«Troer og lykiske mænd og djerve dardaniske kjæmper!

Te jer som mænd, mine venner; gaa paa i stormende kamplyst!

Tydelig skjønner jeg nu at Kronos' søn i sin naade

lover mig seier og ry, men akaierne jammer og vanheld.

Aa, de daarer, som bygget med stræv hin kneisende ringmur!

Svak er den, ingenting værd. Min kraft skal den ei kunne stanse.

Grøften de nylig har gravet, skal hestene let hoppe over.

Men naar jeg kommer tilsidst helt frem til de tjærede skibe,

gjælder det ret i betids at tænke paa blus og paa brande,

saa jeg faar brændt deres skibe og dræpt de argeiiske stridsmænd,

mens de i sansesløs skræk farer om ved de rykende skibe.»

Saa han talte og egget med manende ord sine hester:

«Ksantos, og du Podargos, du herlige Lampos og Aiton!

Løn mig nu ivrig for omhu og røkt og den nærende hvete,

den som Andrómake selv, den bolde Eétions datter,

gav jer i rikeste maal, og den liflige vin som hun altid

blandet i vandet for jer, saa ofte I lystet at drikke,

førend jeg selv, hendes blomstrende mand, fik gaa til mit maaltid.

Stræk nu ut, saa vi tar dem igjen og kan gjøre til bytte

Nestors herlige skjold som til skyerne hæves av rygtet.

Helt av guld skal det være, det selv og begge dets haandtak.

Da kan vi ogsaa faa revet Hefaistos' herlige kunstverk,

panserets hamrede malm, fra hin helt Diomedes' skuldre.

Tar vi saa kostelig bytte, saa tror jeg akaierne flygter

endnu i kommende nat ombord paa de hurtige snekker.»

Saaledes pralte han stolt. Da vrededes Hera, og heftig

skalv hun av harm paa sin stol, saa hun rystet det høie Olympen

Fnysende talte hun saa til den mægtige havgud Poseidon:

«Vældige jordryster, skam dig! Si, føler selv du i dit hjerte

sletingen ynk for danaernes mænd som maa segne i døden?

Til dine templer de sender jo dog de herligste gaver

hist i Helike og Aigai. Du burde dog unde dem seier.

Ti dersom alle vi guder, som hjælper danaerne, vilde

stanse den tordnende Zevs, mens vi jaget de troiske stridsmænd,

kunde han sitte der, bister i hu, alene paa Ida.»

Da tok den vældige jordryster barsk til orde og svarte:

«Hera, aa du som tar munden saa fuld, hvad er det du sier!

Nei, jeg har slet ikke lyst paa en kamp mellem Zevs og os andre

guder tilhobe. Langt større end vor er Alfaders styrke.»

Saaledes lød de ord som nu med hinanden de vekslet.

Men fra graven om muren til skibenes række var sletten

fyldt i myldrende trængsel av hester og skjolddækte kjæmper.

Hektor, Priamos' søn, saa kjæk som den stormende Ares,

trængte dem haardt; ti Zevs hadde skjænket ham seierens hæder.

Nu hadde høvdingen brændt med flammende ild deres snekker,

hvis ikke Hera i hast hadde lagt Agamemnon paa sinde

selv at ile til kamp og hidse akaiernes stridsmænd.

Raskt han ilte avsted til akaiernes telter og snekker.

Kappen av straalende purpur bar helten i haand, og han stanset

tæt ved Odyssevs' telt, ved hans mægtige tjærede langskib.

Midterst i rækken det laa, saa ordene let kunde høres

baade hvor Aias, Telamons søn, hadde reist sine telter,

og ved Akillevs' leir; paa hver sin fløi hadde disse

trukket paa land sine snekker i lit til sin manddom og styrke.

Rungende lød hans røst, da han ropte til alle danaer:

«Aa for en skam, argeier, I krystere, kjække at se til.

Hvor er nu vore brautende ord om at vi var de bedste,

dengang vi sat paa Lemnos og skrøt i tommeste selvros?

Da, mens ved bordet vi fraadset i kjøt av hornede okser,

drak vor vin og fyldte av bredfulde boller vort bæger,

da skulde hver av os møte i kamp sine hundrede troer,

kanske to hundred. Og nu? — En eneste er os for meget,

Hektor, som snart med flammende ild vil herje vor flaate.

Findes der, Alfader Zevs, blandt konger vel én som du rakte

ulykkens bæger saa fuldt og røvet saa grusomt hans hæder?

Trygt tør jeg si at jeg aldrig paa veltoftet snekke har seilet

tomhændt paa langfærden hit forbi dine herlige altre.

Oksernes fett og lækreste kjøt har jeg brændt paa dem alle,

higende efter din hjælp til at herje det murkranste Troja.

Aa, saa hør da, mægtige Zevs, idag mine bønner:

Und os dog selv at fly til vort hjem og slippe det værste!

La ei akaierne kues saa svart av troernes kjæmper.»

Saa han talte. Da ynkedes Zevs over høvdingens taarer.

Naadig han lovet med nik at frelse hans stridsmænd fra døden.

Straks han sendte en ørn, blandt fugler det sikreste varsel.

Klemt i kløerne holdt den et kid som hinden den rappe

nys hadde født, og slap det ved Alfaders herlige alter,

der hvor akaierne bragte den varslende Zevs sine ofre.

Og da de skjønte at ørnen var sendt fra Zevs i det høie,

gik de mot troerne djervere frem og tænkte paa kampen.

Der kunde ikke en mand blandt alle de mange danaer

rose sig av at han styrte sit spand av fotrappe hester

frem over graven til kamp før Tydevs' søn Diomedes;

ti langt foran de andre han vog en velrustet troer,

helten Agélaos, Fradmons søn. Han vendte sit tvespand

raskt for at fly; men Tydevs' søn jog hastig sin lanse

midt mellem skuldrene ind i hans ryg og ut gjennem brystet.

Tumlet han da fra sin vogn, og rustningen klirret om helten.

Derpaa kom først Agamemnon og saa Menelaos, de tvende

sønner av Atrevs, og lystne paa kamp kom begge Aianter,

derpaa Idomenevs selv og Idomenevs' kraftige væbner,

helten Meriones, modig og sterk som den mordlystne Ares.

Saa fór Evrypylos frem, den herlige søn av Evaímon,

og som den niende Tevkros som spændte den smidige bue.

Hen til Aias, til Telamons søn, bak skjoldet han traadte.

Aias tok varlig til side sit skjold, mens helten som snarest

speidet omkring, og hvergang han traf og rammet en kriger

inde i stimlen, da styrtet han død til jorden; men Tevkros

ilte tilbake og dukket sig ned bak Aias, som barnet

gjemmer sig trygt bak sin mor, og han dækket ham stadig med skjoldet.

Hvem blandt troerne fældte han først, den herlige Tevkros?

Kjæmpen Orsilokos først, saa Ormenos og Ofeléstes,

Daitor og Kromios, saa Lykofontes, saa sterk som en guddom.

Saa Melanippos og sidst Polyaimons søn Amopáon.

Samtlige rammet han, én efter én, saa de segnet til jorden.

Mændenes drot Agamemnon blev var med fryd at han spredte

død og fordærv i troernes hær med sin vældige bue.

Straks gik han frem og stillet sig hen til helten og mælte:

«Tevkros, min hjertensven, Telamons søn, du mandige høvding,

træf dem som nu, saa lysner det snart for danaernes fylking.

Stolt vil Telamon vorde, din far, som fostret dig kjærlig,

da du var barn og gav dig et hjem, skjønt din mor var en frille.

Løft ham til hæderens tind, hvor han dvæler i ro i det fjerne.

Ett skal jeg love dig nu, og visselig skal det bli fuldbragt:

Dersom den aigissvingende Zevs og den høie Atene

under mig helt at styrte i grus det velbygde Troja,

skjænker jeg dig den herligste løn næst efter min egen,

enten det væligste spand og en vogn eller ogsaa en trefot,

eller en mø som kan bo i dit hjem og dele dit leie.»

Straks tok Tevkros, den mandige helt, til orde og svarte:

«Atrevs' søn, hvi egger du mig som brænder av iver?

Ei kan jeg ta mig et øiebliks hvil, saa længe jeg eier

kraft i min arm; men siden vi jog dem tilbake mot Troja,

tar jeg mit sigte og fælder dem, mand efter mand, med min bue.

Sylhvasse piler, ja otte paa rad, har jeg sendt, og de fæstet

alle som en sin odd i de raskeste krigeres kropper.

Dog, hin rasende hund er jeg ikke istand til at ramme.»

Saa han talte og sigtet paany og sendte fra strengen

like mot Hektor en pil. Ham higet han efter at træffe.

Ham gik skuddet forbi; men en anden av Priamos' sønner,

helten Gorgytion rammet han midt i brystet med pilen.

Kastianeira var høvdingens mor, en mø fra Aisyme,

Priamos' deilige brud, saa skjøn som en himmelsk gudinde.

Mat lot han hovedet synke som hist i haven en valmu

bøier sig tynget av svulmende knop og av duggen om vaaren.

Saaledes segnet hans hoved ved malmhjelmens tyngde til siden.

Spændte da Tevkros sin bue paany og sendte fra strengen

like mot Hektor en pil. Ham higet han efter at træffe.

Atter gik pilen forbi; ti Apollon slog odden tilside.

Men Arkeptolemos, Hektors svend, som styrte hans hester,

rammet han, just da han stevnet til strid, i brystet ved vorten.

Ned fra vognen han faldt, og hestenes vælige tvespand

rygget tilbake. Brat løstes hans sjæl, og hans livskraft var lammet.

Krympet da Hektor sig saart i sit sind i sorg over svenden.

Ham lot han ligge, hvor meget han end maatte ynke sin fælle.

Raadsnar bød han sin bror Kebriones gripe de raske

gangeres tøiler; ti han var ham nær, og han lystret ham villig.

Selv sprang helten i rustning til jord fra sin straalende stridsvogn.

Frygtelig runget hans rop, da han grep en graasten og stevnet

like mot Tevkros. At ramme hin helt var hele hans attraa.

Alt hadde Tevkros tat frem den hvæssede pil fra sit kogger,

lagt den tilrette og spændt sin streng, da den straalende Hektor

traf ham i skulderen, just paa det farligste sted, hvor det krumme

nøkleben danner et tydelig skjel mellem halsen og brystet.

Der han rammet med skarpkantet sten den sigtende skytte,

sprængte hans streng og lammet hans arm fra skulder til haandled.

Mat han segnet i knæ, og ut av hans hænder faldt buen.

Aias svigtet dog ikke sin bror, da han faldt; men han ilte

hastig derhen og dækket ham rundt med skjoldet det sterke.

Ekios' søn Mekistevs og helten, den kjække Alastor,

Tevkros' staldbrødre, bøide sig ned, og i sine arme

bar de den stønnende kjæmpe avsted til de tjærede snekker.

Atter blev troernes kampiver vakt av hin drot paa Olympen.

Like til voldgraven drev de akaiernes stridsmænd tilbake.

Forrest gik Hektor blandt kjæmperne frem i lit til sin styrke.

Som naar paa hurtige føtter en hund sætter efter et vildsvin

eller en løve og biter den bak i haser og lænder,

altid paa speidende vakt, naar dyret gjør vending til anfald,

saaledes jaget nu Hektor akaiernes haarfagre sønner,

fældende stadig den bakerste mand i den flygtende stimmel.

Men da de kom paa sin flugt i ly bak pæler og voldgrav,

efterat mange for troernes haand var segnet i døden,

stanset de endelig op og holdt stand ved skibenes række.

Hver mand egget den anden til strid, og med løftede hænder

tryglet de samtlige guder om hjælp i brændende bønner.

Hektor fór om og tumlet sit spand med de flagrende manker.

Øinene lyste av Gorgos gru og krigsgudens mordlyst.

Grepet av ynk blev gudinden den armhvite Hera ved synet.

Straks for hun op og talte med vingede ord til Atene:

«Datter av aigissvingeren Zevs! aa, skal vi da endnu

nøle i ytterste nød med at hjælpe akaiernes stridsmænd,

som efter alt hvad de døiet av ondt maa helt gaa tilgrunde,

knust av en eneste mand som nu saa utaalelig raser,

Hektor, Priamos' søn. Alt nok av ondt har han øvet.»

Svarte da straks den blaaøide mø, gudinden Atene:

«Visselig saa jeg saa gjerne at høvdingen her i sit hjemland

mistet sin kraft og mistet sit liv for akaiernes hænder.

Aa, men min far er rasende vred; ondt har han i sin de.

Slem er han altid og haard; hvad jeg ønsker forhindrer han stadig.

Ei vil han komme i hu, at jeg tidt og ofte i nøden

frelste hans søn, naar han strævet som værst i kamp for Evrystevs.

Mangengang hævet han blikket i graat mot himlen, og altid

var det da mig som blev sendt til hjælp av Zevs fra hans himmel.

Hadde jeg været saa klok at tænke mig sligt, da Evrystevs

sendte til Hades' lukkede port hin helt for at hente

op fra Erebos' dyp den grufulde Hades' vakthund,

aldrig var han da frelst over Stykselvens fossende vande.

Nu er det mig som Alfader skyr; nu føier han Tetis,

hun som har kysset hans knær og slesk har tat ham om haken,

medens om hæder hun bad for sin søn, den grumme Akillevs.

Men — bare vent! Snart er jeg igjen hans «blaaøide elskling».

Spænd nu for vognen i hast de fotrappe gangeres tvespand

medens jeg selv derinde i aigissvingerens haller

aksler min rustning til strid. Saa faar jeg vel se om den stolte

hjelmbuskvaiende Hektor, hin søn av kong Priamos, frydes

naar han faar se at vi to stormer frem gjennem kjæmpernes rækker,

eller om mangen en troer som lik ved akaiernes snekker

snarlig skal mætte med fett og kjøt baade hunder og gribber.»

Saa han talte, og ei var den armhvite Hera uvillig.

Selv gik Hera, den høie gudinde, Kronos* datter

hen for at spænde for vogn de gyldenbidslede hester.

Pallas Atene, den aigissvingende Alfaders datter

lot i sin fars palads sit gevandt, det deilige, falde.

Skjønt var det mønstret. Hun virket det selv med kyndige hænder.

Derefter tok hun og spændte om barm skysamlerens brynje,

og til den graatsvangre kamp hun akslet sin skinnende rustning.

Steg hun saa op paa den luende vogn og fattet om lansen,

tung og vældig og sterk. Med den kan hun kue de sterke

rækker av mænd som hun hater, den vældige Alfaders datter.

Hera jog hestene frem med et slag av sin svepe, og hastig

aapnet sig himmelens port som aarstidsgudinderne vogter.

Dem er det givet at vogte den himmelske hal og Olympen,

baade at aapne den stængende sky og lukke dens forhæng.

Ut gjennem borgporten styrte de raskt de piskede hester.

Zevs blev frygtelig vred, da han saa dem fra Ida, og sendte

Iris, den gyldenvingede mø, for at melde hans vilje:

«Skynd dig, fotrappe Iris, og jag dem! La dem ei stevne

mot mig; ti møtes vi nu i en kamp, saa gaar det dem ilde.

Ti jeg skal si dig et ord, og forvisst skal det ogsaa bli fuldbragt:

Lamslaa skal jeg for rullende vogn deres fotrappe hester,

styrte dem selv fra karm og slaa den i stumper og stykker.

Selv naar ti henglidende aar har sluttet sit kredsløp,

lækes ei helt de saar som lynstraalen slaar, naar den rammer.

Kjæmper den blaaøide mø mot sin far, skal hun mindes det længe.

Ei kan jeg føle slik harm eller undre mig saa over Hera.

Hun har jo stadig for vane at trodse mot alt hvad jeg sier.»

Saa han talte, og Iris drog hastig avsted med hans budskap.

Stormsnart for hun til høien Olymp fra det kneisende Ida.

Fremme ved borgporten møtte hun dem paa den takkede aasryg,

stanset dem brat og meldte fra Zevs det myndige magtbud:

«Hvorhen saa hidsig? Hvi raser saa vildt i barm eders hjerte?

Zevs forbyr eder strengt at verge akaiernes stridsmænd.

Saaledes truet jer Kronos' søn, og hans trusel blir fuldbragt:

Lamslaa skal han for rullende vogn eders fotrappe hester,

styrte jer selv fra karm og slaa den i stumper og stykker.

Selv naar ti henglidende aar har sluttet sit kredsløp,

lækes ei helt de saar som lynstraalen slaar, naar den rammer.

Kjæmper du, blaaøide mø, mot din far, skal du mindes det længe.

Ei kan han føle slig harm eller undre sig saa over Hera.

Hun har jo stadig for vane at trodse mot alt hvad han sier.

Du er den værste, du tæve, du skamløse, hvis du for alvor

vaager at løfte mot Alfader Zevs din vældige lanse.»

Iris, den fotrappe mø, hadde talt og hastet tilbake.

Straks tok Hera til orde og talte til Pallas Atene:

«Harmelig er det, du Alfaders barn, men la os ei længer

stevne til kamp for menneskers skyld mot Zevs i hans vælde.

Nogen av dem faar segne i kamp, og andre faar leve,

som det kan falde, og saa faar han selv — det er vel det bedste —

nu skifte ret som han vil, mellem troer og gjæve danaer.»

Saa hun talte og styrte det travende tvespand tilbake.

Aarstidsgudinderne kom og spændte de manfagre hester

raskt fra vognen og lænket dem fast til de himmelske krybber.

Op mot den skinnende væg i forhallen reiste de vognen.

Selv tok de tvende gudinder sin plads blandt de øvrige guder

hver paa sin guldsmykte stol, mens hjertet sig krympet av harme.

Alfader styrte paa rullende vogn sine hester fra Ida

hjem til det høie Olymp og stevnet til gudernes møte.

Hestene spændte fra vogn den sterke Poseidon og løftet

vognkarmen op paa bukker og dækket den godt med et klæde.

Selv tok tordneren Zevs paa guldtronen plads, og Olympens

vældige fjeld blev rokket og skalv under herskerens føtter.

Hver paa sin side og helt for sig selv sat Pallas og Hera

langt ifra Zevs. Ei fik han av dem et ord eller spørsmaal.

Dog, han skjønte saa godt deres lønlige tanker og mælte:

«Si, hvorfor sitter I her saa modfaldne, Pallas og Hera?

Utmattet blev I da visst ikke nu av at fælde i kampen

troernes mænd som I lægger for hat og plager saa grusomt.

Visselig, sterk som jeg er og med næver som ingen tør røre,

rokker mig guderne ei, saa mange som er paa Olympen.

I to fik jo en skjælvende skræk i de straalende lemmer

endog før I fik se nogen kamp og dens grufulde idræt.

Ja; ti nu skal jeg si hvad der visselig ogsaa var hændt jer:

Slaat av mit lyn var I blit, og paa rullende vogn var I aldrig

kommet igjen til Olymp, hvor de evige guder har hjemme.»

Saa han talte. Da fnyste av harm baade Pallas og Hera.

Nær ved hinanden de sat, og troerne ønsket de vanheld.

Dog, Atene var taus og mælte slet intet, skjønt argest

hatskhet hun følte mot Zevs, sin far, og den vildeste vrede.

Hera var ikke istand til at tøile sin harme, men svarte:

«Grusomme søn av Kronos! hvad mente du nu med din tale?

Visselig vet ogsaa vi at vi aldrig kan kue din vælde.

Aa, men det gjør os saa ondt for de kjække danaiske svende

som efter kvaler i fuldeste maal maa helt gaa tilgrunde.

Vel, vi skal lyde dit bud og holde os borte fra kampen.

Ja, men et venneraad kan vi dog gi argeiernes helter,

saa de ei alle tilhobe maa dø for at sone din vrede.»

Nu tok den mægtige skysamler Zevs til orde og svarte:

«Hera, min mørkøide viv, hvis du ønsker det, kan du imorgen

se paa at Kronos' mægtige søn skal fælde end flere

lansesvingende mænd i argeiernes mandsterke fylking.

Ja; ti den vældige Hektor skal slet ikke stanse med kampen,

førend den kommer den dag, da helten den raske Akillevs

reiser sig vred i sin leir, naar de kjæmper i frygtelig trængsel

hist ved de hurtige langskibes stavn om den faldne Patroklos.

Saa er mit guddomsbud. Dit raseri ænser jeg ikke,

selv om du vandret til jordens og storhavets ytterste grænser,

der hvor Iapetos sitter og Kronos som aldrig kan frydes

hverken ved solen, Hyperions søn, i straalende lysglans

eller ved svalende vinde. I Tartaros' dyp er de lænket.

Dit kan du vandre paa vildsom fot; jeg ænser dog ikke

dig og din harm; ti værre end dig er ingen i frækhet.»

Saa han talte. Da svarte hun ei, den armhvite Hera.

Solskivene straalende lys gik ned i Okeanos' vande,

dragende natmulmets skyggende slør over frugtbare marker.

Troerne saa med mismod at sollyset svandt; men den mørke,

længselsfuldt ventede nat var akaierne trefold velkommen.

Hektor, den straalende helt, lot troerne stevne til møte

hist ved den hvirvlende elv og fjernt fra akaiernes snekker,

der hvor sletten var aapen og fri for lik av de faldne.

Ned ifra vognene steg de til jord og lyttet, da Hektor,

Alfaders yndling, stod frem og talte paa tinge. I haanden

holdt han sin lanse med elleve alens skaft, og ytterst paa stangen

blinket den malmhvasse odd, og en guldring var fæstet til skaftet.

Støttet til den tok han ordet og talte til troernes stridsmænd:

«Hør mig nu, troer, dardaniske mænd og hjælpere gjæve.

Nys har jeg haabet at øde akaiernes skibe og mandskap

førend jeg atter drog hjem til det stormomsusede Troja;

men før striden var endt, kom mørket som tryggest har vernet

hist ved den brusende strand argeiernes stridsmænd og snekker.

Vel, saa faar vi da bøie os nu for natten den sorte.

Nu faar vi holde vort maaltid. Hver mand skal spænde fra vognen

straks sine hester og lægge et rikelig natfôr i krybben.

Skynd jer og driv baade okser og velnæret smaafæ til leiren

hist fra byen og hent ifra bur og fra kjelder den søte

hjertefrydende vin og brød. Sank tørved i mængde

forat vi natten igjennem til gryende morgen kan brænde

talrike baal, hvis glans kan stige mot himmelen vide.

Utrygt vorder det da, om akaierne kanske vil friste

feigt at fly i det natlige mulm over dønninger brede.

Stige ombord paa sin flaate i mak skal de sandelig ikke.

Nei, naar de stiger ombord, skal mange bli rammet av piler

eller av lansernes odd og bære paa verkende vunder

senere hist i sit hjem, forat ogsaa en anden kan føle

gru for en graatsvanger kamp mot de hestetumlende troer.

Zevs' herolder skal haste omkring i byen og byde

halvvoksne gutter og graanede mænd at samles og drage

ut til sin vakt paa de mægtige taarn som guder har bygget.

Vernløse kvinder skal tænde, enhver i de hjemlige haller,

mægtige baal, og omhyggelig vakt maa der holdes, saa ikke

bakhold skal snike sig ind i vor by, mens hæren er borte.

La det da ske, som jeg nu har forkyndt jer, mandige troer!

Nok har jeg sagt jer om alt, som baader os nu; men imorgen

har jeg vel atter et ord til de hestetumlende troer.

Brændende ber jeg til Zevs og de øvrige guder og haaber

trygt deres hjælp til at jage paa flugt de glubende hunder,

disse som dødens gudinder har sendt paa de tjærede skibe.

La os inat være stadig paa post og holde os vaakne;

men naar det lysner av dag, skal vi aksle vor rustning og atter

vække den hidsige Ares til kamp ved de hurtige snekker.

Da faar jeg vite om Tydevs' søn, hin helt Diomedes,

driver mig bort fra skibe til mur, eller jeg med det skarpe

kobber kan ta ham av dage og vinde hans blodige rustning.

Selv kan han rigtig faa vise sit mod, saasandt han imorgen

staar for mit spyd. Dog tror jeg han snart som en av de første

segner naar solen staar op, og talrike svende omkring ham,

rammet tildøde av spyd. Aa maatte jeg likesaa sikkert

spares til dagenes ende for død og for alderens plager,

hædret saa høit som Apollon og Pallas Atene blir æret,

som det er sikkert at dagen skal bringe akaierne vanheld.»

Saaledes talte den straalende helt, og troerne jublet.

Derefter spændte de raskt sine svedende hester fra aaket,

bandt dem saa fast, enhver til sin vogn, med smidige remmer.

Hjemad til Ilios skyndte de sig og førte til leiren

okser og velnæret smaafæ og hentet fra bur og fra kjelder

kvægende vin og brød og sanket sig tørved i mængde.

Derefter ofret de lytefri dyr til de evige guder.

Vindene hvirvlet den duftende damp fra sletten til himlen.

Guderne tok ikke mot den. De evige vilde ei nyte

offerets deilige duft, ti de hatet det hellige Troja,

lansesvingeren Priamos selv og alle hans stridsmænd.

Stolte og fulde av haab sat troerne natten igjennem

rundt paa den vidtstrakte val og brændte mangfoldige vaktbaal.

Likesom stjerner som blinker saa klart om den lysende maane

høit paa himmelens hvælv, naar luften er blikkende stille —

— samtlige varder og skar og fjeldenes høieste tinder

tegner sig klart imot himmelens blaa i den svimlende æter;

hver en stjerne kan sees, og gjæteren glæder sig saare —

likesaa mange var troernes baal foran Ilions mure,

midt mellem Ksantos' blinkende strøm og akaiernes skibe.

Tusen i tal var de brændende baal over sletten, og femti

stridsmænd var leiret om hvert i flammernes luende lysskjær.

Hestene stod og tygget sit spelt og bygget det hvite,

bundet til vognen og ventet den herlige Eos paa guldkarm.

ELLEVTE SANG.

AGAMEMNONS HELTEGJERNINGER.

Eos steg op ved gry fra den fagre Titonos' leie,

bringende lys til menneskers barn og til evige guder.

Da lot Alfader ile som bud til akaiernes snekker

Eris, den grufulde vætte, med krigslarmens jertegn i hænde.

Stanset hun da ved Odyssevs' skib, det mægtige sorte.

Midterst i rækken det laa, og fra fartøiet kunde hun høres

baade hvor Aias, Telanions søn, hadde reist sine telter,

og ved Akillevs' leir. Paa hver sin fløi hadde disse

trukket paa land sine snekker i lit til sin manddom og styrke.

Like ved langskibet stanset hun brat og ropte med grufuld

gjaldende røst og vakte i bryst hos alle akaier

kraft og ubøielig mod til kamp uten rast eller hvile.

Søtere tyktes dem nu at stevne til kamp end at ile

hjem til fædrenes elskede land paa de stavnkrumme snekker.

Ropte da Atrevs' søn til Argos' kjæmper og bød dem

ruste sig straks, og han klædte sig selv i straalende kobber.

Nedentil spændte han først om ankler og lægger de blanke

skinner av kobber. Med spænder av sølv blev de fæstet om anklen

Derefter spændte han fast om sit bryst en kostelig brynje,

gaven som engang Kinyros, den mægtige drot, hadde git ham.

Ti om en stordaad blev tidender meldt fra det fjerne til Kypros,

at det akaiiske folk vilde seile i leding til Troja,

og for at vinde hans gunst lot han sende hin brynje til kongen.

Ti av dens striper var hamret med kunst av anløpet blaastaal.

Tolv var av pureste guld, og av lysende tin var de tyve.

Op imot halsen paa hver av siderne bugtet sig trende

slanger av staal med regnbuens glans, naar den lyser i skyen

stillet av Zevs til manende tegn for jordiske slegter.

Hængte da drotten om skuldre sit mægtige slagsverd, hvis nagler

lyste av straalende guld; men skeden som gjemte dets klinge,

funklet av sølv, og en guldsmykket rem var fæstet til skeden.

Derefter tok han sit skjold som var smykket med ringer av kobber,

ti i tallet. Det dækket sin mand fra isse til føtter.

Skjoldbuler tyve av tin var fæstet til malmskjoldets plate,

skinnende hvite. Av staalet det blaa var den midterste hamret.

Gorgos forstenende blik fra det stirrende øienpar lyste

vildt fra dets rund med Flugtens og Kædselens vætter ved siden.

Rikt var dets bærerem smykket med sølv, og i hele dens længde

slynget en slange av blaastaal sin krop. Tre hoder var vokset

ut fra en eneste hals i snoede ringer og bugter.

Hjelmen med hestehaars busk, tvekammet med firdobbelt malmskjerm,

trykket han fast paa sit hode, og frygtelig vaiet dens hjelmbusk.

Derefter grep han i haand to vældige lanser med skarpe

spidser av kobber som sendte mot sky de funklende straaler.

Tordnet da Hera og Pallas med brakende skrald for at hædre

helten, den mægtige drot i den guldrike kongsstad Mykene.

Hver av fyrsterne bød nu sin vognstyrer holde tilbake

hester og vogner i række og rad paa pladsen ved graven.

Selv for heltene frem tilfots i den gryende morgen,

rustet med vaaben og verge, mens hærskrik ustanselig gjaldet.

Fremme ved graven og længe før kuskene fylket sig disse.

Bakefter kjørte saa kuskene frem. Da vakte Kronion

kampgny og frygtelig larm; og høit fra den svimlende seter

stænket han blodblandet dugg over val; ti det var jo hans vilje

snart at styrte saa mangen en helt til Hades' bolig.

Troerne rustet sig fjernt paa en haug langt ute paa sletten

fylket av Hektor selv og Polydamas samt av den bolde

kjæmpe Aineias som hædredes høit som en guddom av folket,

dertil av drotten Antenors tre mandhaftige sønner,

Polybos, Akamas, kjæk som en gud, og den gjæve Agenor.

Hektor gik frem med skjoldet paa arm blandt de forreste kjæmper,

Som naar i skyernes rift en ulykkevarslende stjerne

blinker en stund, men atter blir gjemt av drivende skyer,

saaledes var snart Hektor at se blandt de forreste kjæmper,

snart gik han bydende om blandt de bakerste. Straalende lyste

helten i kobberets glans som Alfaders flammende lynglimt.

Likesom naar paa rikmandens mark de talrike høstfolk

møtes fra hver sin kant, naar de meier i snorlike skaarer

bugnende byg eller hvete, og kornbaand falder paa kornbaand,

saaledes stormet med dræpende hugg akaier og troer

frem mot hverandre. Paa æreløs flugt var der ingen som tænkte,

Jevnsterke stod de mand imot mand i kampen og raste

glupske som ulver til fryd for den jammervoldende Eris;

ti i de kjæmpendes rækker var hun den eneste guddom.

Andre av guderne færdedes ei i mændenes fylking.

Samtlige sat de i ro i sin straalende hal paa Olympens

takkede ryg, hvor enhver hadde reist sin prangende bolig.

Knurret da alle mot Zevs, de natsorte stormskyers herre,

saasom han nu vilde skjænke de troiske krigere seiren.

Alfader ænset dem ei; men langt fra alle de andre

fjernet han sig i ro og satte sig stolt av sin hæder,

skuende ned paa troernes by og akaiernes snekker,

kobberets glimtende lyn og mænd som faldt eller fældte.

Mens det var rødmende gry, og den hellige dag var i tilvekst,

traf deres lanser fra hver sin kant og folkene segnet.

Men da det led mot tiden da fjernt i den ødslige fjelddal

skogsmanden lager sin mat, naar haanden er træt av at fælde

storskogens mægtige trær, og arbeidet volder ham ulyst,

mens efter kvægende kost han stunder av hele sit hjerte,

da gik danaerne drabelig paa og sprængte den sterke

fylking, mens hærskriket eggende lød fra række til række.

Foran dem skred Agamemnon og fældte den kjække Bianor,

folkenes hyrde, og derpaa Oilevs som styrte hans hester.

Ti ifra stridsvognen hoppet han ned og stevnet imot ham.

Men da han kjækt stormet frem, traf drotten med skarpslepen lanse

helten i panden med kraft, og malmhjelmen vernet ham ikke.

Tvers gjennem høvdingens hjelm og pandeben for den, og hjernen

farvedes rød av blod, og han fældte ham midt i hans stormløp.

Disse lot mændenes drot Agamemnon tilbake paa valen,

begge med udækket bryst; ti han tok deres brynjer som bytte.

Derefter stormet han frem for at fælde kong Priamos' sønner,

Antifos, egte av byrd, og Isos, hans søn med en frille,

begge paa selvsamme vogn som Isos i kamptumlen kjørte.

Antifos kjæmpet fra karm. Da de vogtet sit smaafæ paa Ida,

fanget Akillevs dem fordum og bandt dem med smidige vidjer

begge paa haand og paa fot, men slap dem mot rikelig løsning.

Atrevs' mandige søn, den mægtige drot Agamemnon,

rammet den ene med malmhvæsset spyd i brystet ved vorten.

Antifos styrtet han ned fra hans vogn med et sverdhugg ved øret,

og da han røvet som seierens pris hans herlige rustning,

kjendte han begge; han saa dem jo hist ved de hurtige snekker,

dengang den raske Akillevs kom dit med dem begge fra Ida.

Likesom løven med tændernes kraft saa lettelig knaser

kraftløse unger av letfotet hind, naar til dyrenes leie

frem den styrter paa fangst og glubende røver dem livet —

— selv om hinden er aldrig saa nær, den magter dog ikke

frelsende hjælp at bringe de smaa; ti skjælvende rædsel

griper den selv, og den iler i hast gjennem tætteste skogsnar,

skumvaat av sved paa hvileløs flugt for det vældige rovdyr -

likesaa litt var troerne nu istand til at verge

begge mot døden. De flygtet jo selv for de grumme argeier.

Helten Hippólokos møtte han næst og den gjæve Peisandros,

sønner av drotten Antimakos, han som, lokket av Paris,

mottok hans gaver av kostelig guld og ivrigst av alle

negtet at gi Menelaos hans deilige hustru tilbake.

Mændenes drot Agamemnon for frem mot hans sønner paa valen,

begge paa selvsamme vogn med vælige hester for karmen.

Tøilerne glap dem av hænde, og hestene steilet og tumlet

vildsomt avsted, mens Atrevs' søn som en glubende løve

styrtet imot dem til kamp. Da bad de ham bønlig fra vognen:

«Spar os, Atrevs' søn, og ta vore skatte til løsning!

Meget og kostelig gods har Antimakos hjemme i hallen,

kobber og guld og jern, som smedene kunstfærdig hamret.

Visselig skjænker vor far dig herlige gaver til gjengjæld,

om han faar spurt at du sparte vort liv ved akaiernes snekker.»

Graatende talte de saa for at mildne med angstfulde bønner

Argos' drot; men ubøielig haardt var svaret de hørte:

«Er I saasandt den stridslystne helt Antimakos' sønner,

han som paa troernes tingplads tilforn har sagt at den bolde

drot Menelaos som kom som bud med den gjæve Odyssevs,

straks skulde dræpes og ei gaa uskadt hjem til Akaia,

da skal I begge faa bøte forvisst for hans skjendige anslag.»

Saa han talte og slynget sit spyd og rammet Peisandros

like i brystet saa høvdingen faldt fra sin stridsvogn paa ryggen.

Helten Hippólokos slog han til jord, da han hoppet av vognen.

Hode og armene hugget han av med sverdet og sparket

kroppen avsted saa den trillet i tumlen omkring som en morter.

Dem lot han ligge; men der hvor rækkerne flokket sig tættest,

derhen for han i hast, og akaierne fulgte sin fører.

Kjæmper tilfots jog kjæmper tilfots og vog dem paa flugten.

Kjæmper tilvogns vog kjæmper tilvogns, og støvskyer hvirvlet

op under hestenes drønende hov, mens mændene raste

vildt med den hvæssede malm. Utrættelig fôr Agamemnon

efter med dræpende hugg og egget de andre argeier.

Som naar en herjende brand bryter løs blandt urskogens kjæmper,

jaget av hvirvlende storm, og trærnes mægtige stammer

segner for flammernes vældige magt og knækkes ved roten, —

saaledes sank de ypperste mænd blandt troernes kjæmper

nu for Atrevs' søn, og talrike kraftige tvespand

stormet med stridsvognen tom i raslende løp over valen.

Kraftige styrere savnet de saart; nu laa deres herrer

strakte til jorden, et kjærere syn for grib end for hustru.

Nu blev Hektor av Zevs ført bort fra støv og fra spydregn,

bort fra manddrap og strømmende blod og larmende kampgny.

Atrevs' søn sprang efter og egget danaernes sønner.

Troerne styrtet forbi baade haugen hvor Dardanos' ætling

Ilos var jordet tilforn, og fikenen. Rædde de flygtet

hen over sletten mot byen; men altid fôr kong Agamemnon

efter med gjaldende rop og blod paa de vældige næver.

Men da de kom til den skaiiske port og naadde til eken,

stanset de endelig op og ventet saa der paa de andre.

Endnu flygtet dog mange i rædsel og gru over sletten.

Likesom kjør, naar i mørkeste nat en glubende løve

jager dem alle paa flugt, men dræper en enkelt i flokken

— udyret knækker først halsen med vældige kjæver og slubrer

derefter blodet og sluker tilsidst den dampende indvold —

saaledes fulgte nu Atrevs' søn uten rast eller hvile

altid de flyktende troer og fældte den sidste i flokken.

Mange faldt ned paa sit ansigt fra karm og mange paa ryggen,

rammet av Atrevs' søn; ti vildt han raste med lansen.

Men da han snart maatte naa til de kneisende mure om byen,

da steg guders og menneskers far fra himmelens haller

ned paa den høieste tind av Ida, hvor bækkene risler.

Der tok han plads og satte sig ned med lynet i hænde.

Sendte han da med bud den gyldenvingede Iris:

«Skynd dig, stormsnare Iris, og meld min vilje til Hektor.

Si, han skal haste tilbake, saalænge han ser Agamemnon,

folkenes hyrde, gaa frem saa vildt blandt de forreste kjæmper,

fældende rækker av mænd. Sine folk skal han derimot byde

tappert at trodse i drabelig kamp sine fienders fylking.

Men naar han, rammet av smertende pil eller saaret av lanse,

stiger igjen paa sin vogn, da gir jeg ham kraft til at dræpe,

indtil han kommer ved kveld til de toftede snekker, naar solen

synker i hav og natten er nær med sit hellige mørke.»

Saa han talte, og Iris, den stormsnare, lød ham og svævet

ned til det hellige Troja i hast fra toppen av Ida.

Høvdingen fandt hun, Priamos' søn, den straalende Hektor

staaende høit paa sin prægtige vogn med hestene forspændt.

Iris, den fotrappe, nærmet sig raskt og talte til helten:

«Hektor, Priamos' søn, du Alfaders like i klokskap.

Zevs har sendt mig herned som bud for at melde hans vilje.

Hold dig tilbake fra kamp, saalænge du ser Agamemnon,

folkenes hyrde, gaa frem saa vildt blandt de forreste kjæmper,

fældende rækker av mænd. Dine folk skal du derimot byde

tappert at trodse i drabelig strid sine fienders fylking.

Men naar han, rammet av smertende pil eller saaret av lanse,

stiger igjen paa sin vogn, da gir han dig kraft til at dræpe,

indtil du kommer ved kveld til de toftede snekker, naar solen

synker i hav og natten er nær med sit hellige mørke.»

Saaledes talte den stormsnare mø og hastet tilbake.

— Straks sprang Hektor fra vognen til jord i skinnende rustning,

Svingende to malmhvæssede spyd for han om gjennem hæren,

eggende alle til strid, og han vakte det grufulde kampgny.

Mændene stanset og vendte sig om mot akaiernes fylking.

Ogsaa argeierne styrket paany de vaklende rækker.

Atter stod kjæmperne bryst imot bryst, og forrest i striden

skred Agamemnon. Hans hu stod til kamp langt foran de andre.

Tal og for tæl, I muser som bor i olympiske haller,

hvilken av troernes mænd eller hjælpernes navngjetne helter

først turde møte i kamp den herlige drot Agamemnon.

Kjæmpen Ifídamas var det, den mandige søn av Antenor,

fostret i faarenes yndige hjem, det frugtbare Trake.

Høvdingens morfar, Kissevs, som avlet den skjønne Teano,

fostret ham der i sit stolte palads fra hans spædeste barndom.

Men da den lille blev yngling og mand med de herligste kræfter,

søkte den gamle at holde ham fast og gav ham sin datter.

Dog, da akaiernes hærtog blev meldt, drog helten i leding

bort fra sin brud og sit hjem med tolv krumstavnede snekker.

Hist i Perkote forlot han de gyngende skibe og stevnet

videre frem over land til Ilions kneisende kongsstad.

Nu gik høvdingen frem mot Atrevs' søn Agamemnon.

Men da de kom paa nærmeste hold og møtte hinanden,

fôr Agamemnons lanse forbi og rammet ham ikke,

medens Ifidamas traf med sit spyd under brynjen i beltet

Men skjønt han trykket av hele sin kraft med den vældige næve,

magtet han ikke at sprænge den skinnende rem; ti hans spydspids

bøiedes længe forinden som bly mot de sølvblanke plater.

Grep da i hast den mægtige drot Agamemnon om lansen,

rykket den ut av hans haand med kraft som en glubende løve,

hugg ham i halsen med skarpslepet sverd og lammet hans lemmer.

Saaledes segnet den arme og sov den malmtunge dødssøvn

fældet saa grumt, da han hjalp sine landsmænd, fjernt fra sin hustru.

Lønne sin husbond kunde hun ei for de talrike gaver.

Okser, et hundredtal, skjænket han først og lovet med tiden

tusen av gjeter og faar fra de talløse flokker han eide.

Atrevs' søn Agamemnon rev rustningen av ham og hastet

gjennem akaiernes hær med høvdingens herlige vaaben.

Men da Antenors søn, den ældste, en ypperlig kriger,

Koon ved navn, fik se ham med rustningen, mørknet den sorte

knugende sorg hans blik, da han øinet sin bror blandt de faldne.

Usét av Atrevs' søn fôr han mot ham fra siden og støtte

gpydsodden midt i hans arm litt nedenfor albueleddet.

Spidsen av skinnende malm fôr skjærende tvers gjennem armen.

Gyste da mændenes drot Agamemnon i isnende smerte.

Dog, han undte sig ei nogen rast i kampen, men styrtet

rasende ind paa Koon med vindhærdet lanse i hænde.

Høvdingen slæpte sin bror Ifidamas med efter foten

bort gjennem vrimlen og ropte til hjælp de tapreste kjæmper.

Men da han slæpte ham bort, traf Atrevs' søn ham med spydet

under det buklede skjold og lammet hans lemmer og skilte

saa over helten Ifidamas' lik hans hode fra kroppen.

Der maatte drotten Antenors sønnepar ende sit livsløp,

fældet av Atrevs' søn, og de vandret nu begge til Hades.

Videre stormet han frem gjennem mændenes rækker og myrdet

grumt med lanse og sverd og vældige stener, saalænge

blodstrømmen endnu var varm, som randt fra den gapende vunde;

siden, da saaret var stivnet og tørt, og blodstrømmen stanset,

vaandet sig Atrevs' kraftige søn i skjærende smerter.

Likesom kvinden i vaandefuld barnsnød føler de skarpe

veers fortærende kval, som fødselsgudinderne volder,

Heras forløsende døtre, som kommer med veer i følge,

saaledes følte nu Atrevs' søn den stikkende smerte.

Op paa vognen han sprang og bød sin vognstyrer kjøre

hen til de stavnhøie snekker; ti pinslerne skar ham i hjertet.

Ropte han da med rungende røst til danaernes helter:

«Venner, argeiernes fyrster i kamp og formænd i raadet!

Verg nu I vore bølgekløvende skibe mot arge

fienders vold; ti mig har Zevs, den alvise hersker,

negtet at kjæmpe til dagen er endt, mot troernes stridsmænd.»

Saa han talte. Da pisket hans kusk de vælige hester

hen mot de stavnhøie snekker, og villige fløi de som vinden.

Skummende vaate om bringen, og smudset av støv under buken,

trak de fra kampen den mægtige drot som pintes av saaret.

Men da nu Hektor fik se Agamemnon fjerne sig ilsomt,

skrek han med rungende røst til troer og lykiske stridsmænd:

«Troer og lykiske mænd og djerve dardaniske kjæmper!

Vis jer som mænd, mine venner; gaa paa i stormende kamplyst!

Borte er fiendens tapreste helt, og Zevs har forundt mig

herligste ry. Saa styr da nu eders travende hester

frem mot danaernes mænd for at vinde jer seierens hæder.»

Saa han talte, og kræfter og mod hos dem alle han vakte.

Som naar en jæger faar hidset en flok hvittandede hunder

enten mot flygtende vildsvin i skog eller glubende løve,

saaledes hidset nu Priamos' søn de modige troer

frem mot akaiernes mænd saa grum som den mordlystne Ares.

Selv skred han frem i forreste rad, og stolt av sin manddom

styrtet han ind i det vældige slag som en brusende stormvind

kaster sig ned paa violblaat hav og reiser dets bølger.

Hvem var den første og hvem var den sidste av helter som Hektor,

Priamos' søn fik fældet, da Zevs forlenet ham hæder?

Først Asaios og helten Avtonoos, derpaa Opites,

Dolops, Klytios' søn og Ofeltios, saa Agelaos,

helten Hipponoos, hidsig i kamp, Aisymnos og Oros.

Disse danaiske fyrster og menige stridsmænd i mængde

faldt for hans haand. Det var som naar Zefyros kommer og jager

Notos' graahvite skyer paa flugt med vældige vindstøt —

— svulmende brotsjøer velter sig tungt, og vældige skumsprøit

løfter sig høit og spredes av vindenes hvinende byger. —

Saaledes segnet for Hektors haand mangfoldige helter.

Ufærd var nu blit danaernes lod og ubodelig vanheld;

alle akaier var flygtet ombord paa de stavnhøie snekker,

dersom Odyssevs ei hadde ropt til Tydevs' ætling:

«Tydevs' søn! hvi glemmer vi nu at verge os mandig?

Kom dog, kjære, og stil dig hos mig; ti en skam og en skjendsel

blir det, hvis Hektor, den straalende helt, faar tat vore skibe.»

Straks tok den vældige helt Diomedes til orde og svarte:

«Ja, jeg skal kjækt holde stand og gjøre mit bedste; men litet

nytter vel hele vort stræv; ti Alfader, skyenes herre,

under jo troerne mere end os at seire i striden.»

Saa han talte og styrtet fra vogn den kjække Tymbraios,

rammende brystet tilvenstre med malmhvæsset spyd; men Odyssevs

fældte Molion, hans kusk, en helt saa sterk som en guddom.

Disse, hvis kampfærd de nu hadde endt, lot de ligge paa valen.

Tvers gjennem stridstumlen brøt de sig vei med kræfter som tvende

vildsvin som rasende kaster sig ind i et kobbel av hunder.

Saaledes stormet de atter til mord, og hjertelig glade

pustet akaierne ut paa sin flugt for den herlige Hektor.

Der fik de fældet paa selvsamme vogn to navngjetne kjæmper,

sønner av Merops, en drot fra Perkote. Kyndigst av alle

var han i spaadommens kunst og forbød sine sønner at drage

ut til den mandespildende kamp; men de fulgte ei budet;

ti de blev lokket og draget av dødsrikets mørke gudinder.

Tydevs' herlige søn, den spydvante helt Diomedes,

røvet dem aande og liv og tok deres herlige vaaben.

Derpaa Hippódamas faldt og Hypeirokos, dræpt av Odyssevs.

Zevs, som skuet fra Ida i ro paa de kjæmpende hære,

holdt nu vegtstangen like, mens grumt de myrdet hverandre.

Tydevs' søn gik paa og rammet i hoften med spydet

helten Agastrofos, Paions søn; ti hans fotrappe hester

stod ikke nær til flugt. Saa tankeløs var han i faren.

Væbneren holdt dem ved tøilerne fjernt, og i forreste række

kjæmpet han hidsig tilfots, til han selv hadde fundet sin bane.

Hektor fik se dem i kjæmpernes flok og hastet imot dem

ropende høit, mens troernes hær gik efter sin fører.

Men Diomedes, den høimælte helt, fôr sammen ved synet.

Rettet han da et ord til Odyssevs som stod ved hans side:

«Se, hist kommer med død og fordærv den vældige Hektor.

La os nu djervt holde stand og utrættelig verge hinanden.»

Saa han talte og slynget med kraft sin vældige lanse

sigtende ret mot hans hode. Han feilet ham ikke, men rammet

øverst i hjelmen. Dog, kobberet glap tilside mot kobber

uten at flænge hans hud; ti hjelmen som Foibos ham skjænket,

vernet ham trygt med tredobbelt malm og skjermende gitter.

Hektor for hastig tilbake langt ind i de kjæmpendes vrimmel.

Høvdingen segnet i knæ og støttet den vældige næve

tungt imot jord, og mørknende nat omhyllet hans øine.

Dog, mens Tydevs' søn sprang ind blandt de forreste kjæmper,

efter det kastede spyd som var fæstet i jorden, fik Hektor

tid til at komme til aande. Han hoppet paa vognen og kjørte

ind mellem kjæmpernes flok og undgik døden den sorte.

Efter ham fôr Diomedes med malmhvæsset lanse og ropte:

«Hund! der slap du for døden paany; men nær hadde ufærd

rammet dig. Dog, du blev frelst paany av Foibos Apollon,

han som du trygler om hjælp, naar du gaar mot de truende spydkast,

Dog, jeg skal visselig gi dig din rest, naar vi senere møtes

likesaa visst som ogsaa jeg selv har en guddom til hjælper.

Nu vil jeg stevne til kamp mot enhver jeg kan naa av de andre.»

Saa han talte og røvet i hast Agástrofos' rustning.

Men Aleksandros, den haarfagre Hélenas straalende husbond,

sigtet med buen paa Tydevs' søn, hin folkenes hyrde,

støttet til stenen paa høireist haug, hvor Dardanos' ætling

Ilos, som fordum var troernes drot, var lagt under mulde.

Mens Diomedes holdt paa at spænde den skinnende brynje

løs fra Agastrofos' kraftige bryst og rev ham av skuldre

skjoldet og løste den malmtunge hjelm, trak Paris den krumme

bue tilbake og skjøt, og ikke fôr pilen forgjæves.

Midt under saalen tilhøire han traf, og gjennem hans fotblad

boret sig pilen i muld. Da brast han i latter og traadte

frem fra sit lønlige skjul, og pralende tok han til orde:

«Nu er du saaret. Min pil fløi ei forgjæves fra strengen.

Aa, om jeg nu hadde rammet dig midt i lysken og dræpt dig!

Da, kunde troerne snart pustet ut i sin trængsel; ti alle

gruer og skjælver for dig som brækende gjeter for løven.»

Svarte da uten at ræddes den vældige helt Diomedes:

«Mundkaate skytte, du skrytende buehelt, kvindeforfører!

Prøvet du, mand imot mand, en dyst med vaaben og verge,

nyttet saavisst din bue og bundter av piler dig litet.

Nu da du rispet mig litt i min fot, har du pralet for tidlig.

Ingenting er det at agte, ei mer end om barn eller kvinde

sigtet og traf; ti pilen er mat, naar skytten er kraftløs.

Men naar mit vaaben har rammet, om end det er aldrig saa litet,

gaar det saavisst paa andenslags vis; da dræper det manden.

Hustruens kinder blir kradset tilblods, og sønner og døtre

mister sin far, som farver med blod den jord hvor han raatner.

Rundt om flokker sig rovfugler fler end haarfagre møer.»

Saa han talte. Da traadte den vældige spydhelt Odyssevs

foran sin ven, og han satte sig ned bak helten og rykket

pilspidsen ut av sin fot, mens smerterne sved i hans lemmer.

Op paa karmen han steg og bød sin vognstyrer kjøre

hen til de stavnhøie snekker, ti kvalerne knuget hans hjerte.

Nu var Odyssevs alene. Av alle danaer stod ingen

mer ved hans side; ti rædsel og gru hadde grepet dem alle.

Sukkende talte da høvdingen saa til sit mandige hjerte:

«Ve mig! Hvad skal jeg dog gjøre? Stor skam vil det bli om jeg flygter

ræd for fienders flok; men værre det blir om jeg fanges

ene blandt alle danaer, da Zevs jo har jaget de andre.

Dog, hvi drøfter jeg nu i min sjæl saa faafængte tanker?

Visst jeg vet at nidding er hver som flygter fra kampen.

Den som er foregangsmand i en dyst, maa staa til det sidste,

kraftig og kjæk, hvad enten han selv blir dræpt eller dræper.»

Medens han stod med grublende tvil i sind og i hjerte,

stormet imot ham til strid den skjolddækte troiske fylking.

Selv slog rækkerne ring om den helt som blev deres bane.

Likesom hundenes kobbel og kraftige jægere styrter

frem mot et vildsvin som kommer i løp fra skogenes tykning,

hvæssende hugtanden skinnende hvit mellem krummede kjæver

— rundt de farer i ring om det tænderskjærende udyr.

Modige holder de stand og trodser den truende fare —

saaledes ringet nu troerne ind den gjæve Odyssevs.

Først imot Deiopites, en høibaaren høvding, han stormet

frem med det hvæssede spyd og stak ham fra oven i skuldren.

Derefter dræpte han Toon, og Ennomos faldt for hans lanse.

Helten Kersidamas hoppet fra karm; da rendte Odyssevs

spydsodden under hans buklede skjold og traf ham ved navlen.

Høvdingen tumlet i støvet og famlet med haanden paa jorden.

Dem lot han ligge og rammet med spyd den vældige Karops,

Hippasos' søn, en kjødelig bror av den høibaarne Sokos.

Sokos, en kjæmpe saa sterk som en gud, sprang til for at hjælpe.

Kjækt gik han frem paa nærmeste hold og talte til helten:

«Bolde Odyssevs, du mester i list og i møisomme kampe!

Enten skal selv du idag kunne rose dig av at du dræpte

tvende av Hippasos' sønner og røvet et heltepars rustning,

eller skal selv du miste dit liv for denne min lanse.»

Saa han talte og rettet et støt mot malmskjoldets runding.

Gjennem det blinkende skjold gik først den vældige lanse,

boret sig saa med kraft gjennem panserets kunstige plater

og fra hans sideben flænget den bort hans hud; men Atene

lot ikke spydsodden trænge sig ind i høvdingens indvold.

Men da Odyssevs forstod at han ei var dødelig saaret,

gik han tilbake, og truende lød til Sokos hans tale:

«Ve dig, arme! Forvisst skal du hente dig døden, den bratte.

Vel har du stanset mig nu i min kamp mot troernes skare;

dog, jeg lover at her skal dødens den sorte gudinde

naa dig idag. Mit spyd skal kue dig. Mig skal du skjænke

glimrende ry og din sjæl til den gangertumlende Hades.»

Saa han talte; men hin hadde vendt sig igjen for at flygte.

Dog, da han vendte sig, traf han ham haardt i ryggen med lansen

midt mellem begge hans skuldre og støtte den ut gjennem brystet.

Drønende faldt han til jord, og pralende ropte Odyssevs:

«Sokos, Hippasos' søn, den hestetumlende krigers!

Døden den sorte har rammet dig først; du slap ikke fra den.

Ve dig, arme! Din far og din mor skal ikke faa lukke

nu dine øine i døden; men snart skal ravner og gribber

flokkes paa flaksende vinger og graadig fortære dit aatsel.

Falder jeg selv, skal akaiernes mænd dog feire min likfærd.»

Saa han talte og trak den krigerske Sokos' lanse

ut av sin hud og det buklede skjold, og blodet det sorte

sprøitet i hast fra det gapende saar og voldte ham pine.

Men da troerne merket at blodstrømmen fløt fra Odyssevs,

gik de imot ham alle som en med larmende kamprop.

Høvdingen trak sig tilbake og kaldte til hjælp sine landsmænd.

Treganger skrek han saa høit som bryst og lunger kan magte;

treganger hørte den krigerske helt Menelaos hans stemme.

Rettet han da et ord til Aias som stod ved hans side:

«Aias, Telamons søn, du stridsmænds høibaarne hersker!

Tydelig klang i mit øre et rop fra den djerve Odyssevs.

Hærskriket lød, som var han forlatt, mens troernes skarer

stængte hans vei og trængte ham haardt i vældige kampe.

Kom, det er bedst at vi hjælper ham straks, la os gaa gjennem vrimlen.

Staar han alene mot troernes sværm, er jeg ræd det gaar ilde,

kjæk som han er, og saart vil danaerne savne hans manddom.»

Saa han talte og gik. Ham fulgte den mandige Aias.

Fandt de da helten Odyssevs, hin yndling av Zevs, og omkring ham

sværmet nu troerne tæt som brandgule sultne sjakaler

flokkes paa fjeld om den hornede hjort som jægerne saaret

haardt med den smertende pil. Den flygter paa hurtige føtter,

medens dens blod er varmt, og knæerne bøier sig myke.

Naar saa den vingede pil tilsidst har kuet dens livskraft,

fraadser paa fjeld i skyggefuld lund de griske sjakaler

graadig i dyret; men sender en gud en glubende løve,

spredes sjakalernes flok, og løven kan sluke sit bytte.

Saaledes flokkedes nu om helten, den kloke Odyssevs,

troiske kjæmper i mængde; men høvdingen møtte dem modig,

svingende lansen og verget sig kjækt mot dødsdagens jammer.

Aias kom hen til sin ven med det taarnhøie malmskjold paa armen.

Frem til helten han sprang. Straks splittedes troernes skare.

Men Menelaos fik grepet Odyssevs ved armen og ført ham

bort gjennem stimlen, til væbneren kom med hestenes tvespand.

Aias fôr ind i troernes flok og dræpte Doryklos,

Priamos' søn med en frille, og Pándokos vog han med lansen.

Pyrasos faldt for hans spyd og Lysandros og helten Pylártes.

Som naar en flommende elv om vinteren fosser fra fjeldet

ut over sletten, naar Alfaders regn har øket dens vande

— mangen en raatnende ek og mangfoldige mægtige graner

river den med, og masser av dynd den skyller i sjøen —

saaledes jaget nu Aias de flygtende hester og stridsmænd

hen over sletten og hugget dem ned. Den vældige Hektor

merket det ei; ti han stred paa den ytterste kampfløi til venstre.

fjernt ved elven Skamandros' bred, hvor de talrikste kjæmper

segnet paa valen, mens eggende rop ustanselig gjaldet

rundt om den vældige Aias og helten Idomenevs' fylking.

Midt iblandt disse brøt Hektor sig vei og raste fra vognen

grufuldt med lansen og gjorde det lyst blandt svendenes rækker,

Dog, ei hadde vel endnu akaierne veket fra valen,

hadde ei nu Aleksandros, den haarfagre Hélenas husbond,

stanset Makaon, den herlige drot, i hans mandige kampfærd,

rammende helten med trespidset pil i skuldren tilhøire.

Alle akaiernes modige mænd blev rædde for vennen,

saasom de frygtet hans fald, hvis der nu blev en vending i kampen

Ropte da drotten Idomenevs straks til den herlige Nestor:

«Nestor, du Nelevs' søn, akaiernes stolthet og hæder!

Skynd dig nu op paa din karm, og la ogsaa den gjæve Makaon

stige tilvogns og styr saa i hast dine hester til flaaten.

Mangdobbelt værd mot andre har lægen som kyndig kan skjære

pilene ut og stille vor kval med lægende urter.»

Saa han talte, og Nestor, den gamle gereniske kjæmpe,

fulgte hans raad og hoppet tilvogns, og helten Makaon,

lægen, den bolde Asklepios' søn, steg op ved hans side.

Hestene gav han et rap, og villige fløi de som vinden

hen til de stavnkrumme snekker; ti derhen stod al deres higen.

Nu blev Kebríones, kusken som stod hos Hektor paa vognen,

var at troernes rækker blev sprængt, og han talte til helten:

«Hektor, paa ytterste fløi av den frygtelig larmende valplads

færdes vi to i danaernes flok, mens de øvrige troer

tumler forvildet omkring, de selv og de skrækslagne hester.

Aias forfærder dem, Telamons søn; paa skjoldet det brede

kjender jeg helten. Han bærer det slængt om de mægtige skuldre.

Kom, la os styre vor vogn og hestene dit hvor de kjække

stridsvognskjæmper og helter tilfots i den tætteste tummel

fælder hverandre i kamp med ustanselig gjaldende hærskrik.»

Saa han talte og snertet sit spand med de flagrende manker

raskt med den hvinende pisk. De hørte hans svepe og stormet

frem med den ilende vogn mellem troer og gjæve danaer

trampende skjolde og lik. Forneden blev stridsvognens aksel

vætet i blod, mens hjulenes ring og hestenes hover

slynget mot fatingens kant en regn av blodige draaper.

Hektor fôr ivrig avsted for at kaste sig ind i den tætte

vrimmel og bryte sig vei, og han vakte i fiendens skare

frygtelig gny; ti kort var den rast som han undte sin lanse.

Gjennem de øvrige rækker av mænd han stormet og fældte

helter for fote med lanse og sverd og vældige stener.

Dog han skydde et møte med Aias paa valen; ti stadig

harmedes Zevs, naar han vaaget en dyst mot en gjævere kjæmpe.

Men den almægtige Zevs slog Aias med lammende rædsel.

Haandfalden stanset han, slængte sit skjold paa ryggen og flygtet

Angstfuldt flakket hans blik som et rovdyrs ut over vrimlen.

Idelig vendte han sig, og nølende flyttet han foten.

Likesom ofte naar hunder og kraftige svende fra bygden

jager paa flugt fra oksernes kve den brandgule løve —

natten igjennem de passer sin vakt, saa den ikke faar røvet

bølingens feteste dyr. Naar den nærmer sig, grisk efter bytte,

nytter det ei; ti en regn av spyd og blussende brande

farer imot den, slynget med kraft av modige hænder.

Kæd for dem maa den fly, om den end er aldrig saa lysten.

Motfalden lusker den nølende bort, saasnart som det dages —

saa vek Aias motfalden bort fra troernes skare,

saare uvillig i sind; ti han skalv for akaiernes skibe.

Som naar det stridige æsel, som gaar langs bølgende aker,

trodser i stædighet gutternes flok, skjønt talrike kjepper

knækkes mot ryggen — det trænger sig ind og æter av kornet.

Guttene slaar med kjeppene løs, men de magter for litet.

Knapt faar de drevet det ut, naar dyret er mættet med kornaks —

saaledes fulgte nu troer og langveis hentede stridsmænd

altid i hælene Telamons søn, den vældige Aias,

slyngende midt i hans mægtige skjold de blinkende lanser.

Stundom mindedes helten sit stormende kampmod og vendte

hastig sig om og jaget de hestetumlende troers

rækker tilbake med kraft, snart gav han sig atter paa flugten.

Dog, for enhver av dem sperret han vei til de stavnkrumme snekker.

Midt mellem troernes mænd og akaierne stod han og kjæmpet.

Rasende verget han sig, mens lanser fra modige hænder

trængte sig ind i hans vældige skjold, naar de fôr ham i møte.

Mangen en lanse blev fæstet i muld og stanset paa veien,

førend den naadde hans skinnende hud, som den grisk vilde smake.

Men da Evaimons mandhaftige søn Evrypylos saa ham

stedt i den ytterste nød i fiendens tætteste spydregn,

traadte han hen ved hans side og kastet sin blinkende lanse.

Ret under brystet i leveren traf han den mægtige høvding,

Favsios' søn Apisaon, og lammet de smidige lemmer.

Straks fôr Evrypylos frem og løste hans panser fra brystet.

Da Aleksandros, den straalende helt, saa skjøn som en guddom,

saa at Evrypylos røvet ham rustningen, spændte han buen,

sigtet i hast og traf med sin pil i laaret til høire.

Knækket blev pilen i skaftet, og tyngende hang den i laaret.

Bakover gik han mot vennernes flok og flygtet for døden.

Lydt han ropte med rungende røst til danaernes helter:

«Venner! argeiernes fyrster i kamp og formænd i raadet!

Stans dog og vend eder om for at verne mot dødstimens jammer

Aias som trænges av spyd; ti knapt kan jeg tro at han ellers

slipper fra kamptumlens grufulde larm. Saa stil jer da freidig

frem til vern for Telamons søn, den vældige Aias.»

Saaledes ropte den saarede helt, og vennerne traadte

nær til Aias med løftede spyd og støttet de sterke

skjold mot de mægtige skuldre; men Aias, som kom dem i møte,

vendte sig om og holdt stand, da han naadde de hjælpende venner.

Saaledes raste den hidsige strid som luende flammer.

Skummende vaate av sved trak raske Neleiske hopper

Nestor og folkenes hyrde, den gjæve Makaon, fra striden.

Fik da Akillevs, den fotrappe helt, snart øie paa gubben,

just som han stod ved den bakerste stavn av sit mægtige langskib,

skuende ut over kampenes gru og de flygtendes jammer.

Høilydt ropte han straks fra sit skib paa den ædle Patroklos.

Vennen fik høre hans røst og traadte lik krigsguden Ares

ut av sit telt — men dette blev snart hans ulykkes ophav.

Først tok Menoitios' kraftige søn til orde og spurte:

«Si mig, Akillevs, hvi kalder du mig? Hvad er det du vil mig?»

Straks tok Akillevs, den fotrappe helt, til orde og svarte:

«Søn av Menoitios, herlige helt, saa kjær for mit hjerte!

Snart vil akaierne, tror jeg, med jamrende bønner sig klamre

til mine knær; ti i nød er de stedt, som de ikke kan bære.

Kjære Patroklos, du yndling av Zevs, gaa hen for at spørre

Nestor, hvem dog den saarede er som han fører fra striden.

Bakfra ligner han grant den herlige høvding Makaon,

søn av Asklepios. Dog, hans aasyn skjelner jeg ikke;

ti som et blink fôr vognen forbi med de fyrige hester.»

Gjorde da straks Patroklos hvad vennen, den elskede, bød ham.

Ilsomt drog helten avsted til akaiernes telter og skibe.

Men da nu hine til Nestors telt var kommet tilbake,

hoppet de selv fra stridsvognen ned paa den nærende jordbund.

Svenden Evrymedon spændte fra karm de vælige hester.

Begge gik ned til den skvulpende strand, og vendt imot brisen

svaiet de kjortlen som dryppet av sved, i den kjølige luftning.

Derefter gik de til teltet og satte sig hver paa sin løibænk.

Vinmosten blandet den haarfagre mø Hekamede, som gubben

førte fra Tenedos' ø, da Akillevs herjet dens strande,

helten Arsinoos' datter. Hun blev av akaierne skjænket

Nestor som løn; ti i fyrsternes raad var han visest av alle.

Foran dem satte hun først et bord, hvis skinnende plate

hvilte paa føtter av anløpet staal. Paa bordet blev stillet

kurven av kobber med duftende løk som tilgift til drikken.

Dertil den guldgule honning og brød av det hellige bygmel.

Vinbollen satte hun frem, den skjønne, som oldingen førte

med sig fra hjemmet. Med nagler av guld var den smykket, og fire

skinnende hanker. Paa hver av dem stod to nebbende duer,

formet av pureste guld, og den hvilte paa dobbelte føtter.

Vanskelig magtet en anden at løfte den op ifra bordet,

naar den var fyldt; men oldingen Nestor bar den med lethet.

Blandet da heri den deilige mø, gudindernes like,

kyndig den pramniske vin og gjetemelksost; med et rivjern

rev hun den fin og strødde tilsidst det hviteste bygmel,

rørte saa om i den blandede most og bød dem at drikke.

Men da den herlige drik hadde læsket de brændende struper,

frydet de sig ved at veksle saa mangt et ord med hinanden.

Henimot døren kom, skjøn som en gud, den ædle Patroklos.

Oldingen saa ham og reiste sig op fra sit prægtige sæte,

førte ham ind ved haanden og bød ham venlig at sitte.

Helten Patroklos vægret sig dog og meldte sit erend:

«Høibaarne gubbe, nød mig ei nu; jeg kan ikke sitte.

Ærefrygt skylder jeg ham som sendte mig hit for at spørre,

hvem han kan være den saarede helt som du kjørte fra striden.

Dog, jeg kjender ham selv; det er drotten Makaon jeg skuer.

Nu gaar jeg hjem for straks at melde Akillevs mit budskap.

Hvordan han er, det vet du jo godt, gudfostrede gubbe.

Helten er barsk. Selv skyldløs mand kan han lettelig laste.»

Straks tok Nestor, den graanede helt, til orde og svarte:

«Si mig, hvi gjør det Akillevs kun ondt for akaiernes sønner

først naar en helt er saaret av spyd? Kun litet han aner

al den nød som har rammet vor leir. De tapreste helter

ligger ved skibene, saaret av spyd eller rammet av piler.

Saaret er Tydevs' søn, den vældige helt Diomedes.

Helten Odyssevs er rammet og mændenes drot Agamemnon,

og av en pil blev nys Evrypylos rammet i laaret.

Her er nu atter en helt som jeg netop har reddet fra kampen,

saaret med pilen fra streng; men kjæmpen iblandt os, Akillevs,

har ikke hjerte for nøden. Danaerne rager ham ikke.

Nøler han da paa trods, til de hurtige skibe paa stranden

brændes i herjende ild, saa nødig akaierne vil det,

medens vi andre blir myrdet paa rad? Jeg selv har jo ikke

længer den kraft som jeg eide tilforn i de smidige lemmer.

Gid jeg var likesaa ung, og min arm var likesaa kraftig,

som da vi stevnet til strid mot kjæmper fra Elis som ranet

frækt vort beitende fæ, og Itymonevs faldt for min lanse,

kongen i Elis, Hypeirokos' søn, og jeg førte som bytte

rikelig vederlag hjem. Mens drotten i forreste række

vernet om storfæet, rammet jeg ham med et spyd fra min høire.

Stendød faldt han, og bøndernes flok maatte flygte i rædsel.

Bytte i mængdevis sanket vi da fra de frodige beiter.

Femti bølinger tok vi av kjør og likesaa mange

flokker av sauer og børstede svin og brækende gjeter.

Hundred og femti i tal var de gulblakke hester vi røvet.

Alle var hopper, og mange av dem hadde smaaføl ved foten.

Drev vi da hjem til Nelevs' stad, til Pylos, vort bytte

midt paa natten, og glad blev Nelevs, min far, da jeg vendte

hjem fra krigstoget, ung som jeg var, med rikelig hærfang.

Straks ved morgengry stevnet herolderne høilydt til møte

alle som eide et fuldgyldig krav i det hellige Elis.

Pylos' raadende mænd var samlet og delte ut byttet

Mangen en mand hadde krav paa epeierne. Litet i antal

var jo det pyliske folk, og overlast hadde vi døiet;

ti i de fremfarne aar var Herakles, den vældige, kommet

mot os med vold, og de gjæveste mænd var fældet av helten.

Engang var jeg den tolvte i tal av Nelevs' sønner.

Nu var jeg ene tilbake; ti dræpt var alle de andre,

og det var derfor epeierne nu, forblindet av hovmod,

krænket vor ret og øvet saa tidt den frækkeste voldsdaad.

Valgte da Nelevs sig ut en bøling av kjør, og av sauer

tok han tre hundrede selv og gjæterne med; ti det største

vederlag skyldtes jo ham for tap i det hellige Elis.

Firspand av veddeløpshester, som kom til det festlige dystløp,

røvet de fra ham og stridsvognen med. Om en kostelig trefot

skulde de løpe omkap; men drotten Avgeias beholdt dem.

Kusken fik fare; men tungt var hans sind da han mistet sit firspand.

Egget til harm ved krænkende ord og skammelig voldsdaad,

tok nu den gamle ustyrtelig gods og delte det andet

ut, saa ingen blandt folket gik tomhændet bort ifra tinge.

Medens vi syslet med dette og ofret paa gudernes altre

rundt i vor by, kom epeiernes folk tre dage derefter

hastig imot os i talløs flok med stampende hester.

Ogsaa Molíones sønner var med paa toget, skjønt begge

endnu var gutter med liten forstand paa stormende kampfærd.

Fjernt ved Alfeios' strøm, ved det sandige Pylos' grænser

ligger en stad, Tyoéssa, paa aasryggens bratteste styrtning.

Rundt om dens ringmure leiret de sig for at lægge den øde.

Men da paa sletten de stormet avsted, fôr Pallas Atene

ned fra Olymp i det natlige mulm og bød os at ruste

hæren til strid, og det pyliske folk fik hun lettelig samlet.

Hæren var villig og lysten paa kamp; men mig vilde Nelevs

negte at drage i leding, og hestene gjemte han for mig.

Oldingen mente jeg endnu var ung og ukyndig i kampen.

Men omendskjønt jeg kjæmpet tilfots blandt stridsmænd paa vogner,

styrte Atene det saa at jeg blev den første paa valen.

Nær ved Arene der falder en elv, Minyeïos kaldet,

ut i det blaanende hav. Vi pyliske vognkjæmper ventet

der paa den gryende dag, mens fotfolket strømmet til leiren.

Samlet brøt krigerne op, og rustet med vaaben og verge

kom vi ved middagstid frem til Alfeios' hellige vande.

Herlige festofre bragte vi der til Zevs, og av okser

slagtet vi én til Alfeios, og én til den sterke Poseidon,

men til den blaaøide Pallas den ypperste kvie i flokken.

Derefter nød hver deling for sig sin kveldsmat i leiren,

og i sin rustning gik hver av os snart til hvile ved elvens

mægtige strøm. Men alle epeiernes modige stridsmænd

kringsatte byen forlængst og ønsket at lægge den øde.

Dog, de fik se at de først maatte gaa til de sværeste kampe;

ti da den straalende sol med sin glans stod op over jorden,

gik vi imot dem til kamp med en bøn til Zevs og Atene.

Straks, da Pylos' mænd og epeierne møttes i kampen,

fældte jeg først en helt og tok hans travende tvespand.

Mulios het han, en mester med spyd. Han var gift med den ældste

datter av drotten Avgeias, den lyslette mø Agamede.

Grant hun kjendte hver lægende urt som spirer av mulde.

Høvdingen traf jeg med malmhvæsset spyd, da han stevnet imot mig.

Ned i støvet han faldt. Da sprang jeg paa vognen og stevnet

ind i kjæmpernes forreste rad; men de gjæve epeier

flygtet til hver sin kant, da de saa at helten var falden,

stridsvognkjæmpernes fører, den tapreste høvding paa valen.

Videre styrtet jeg frem som en storm fra natsorte skyer.

Femti stridsvogner tok jeg som rov, og paa hver maatte tvende

krigere bite i græsset. De faldt for min vældige lanse.

Visselig hadde jeg fældet Moliones sønner med Aktor,

hvis ikke guttenes far, jordrysteren, guden Poseidon

frelst hadde ført dem fra val og hyllet dem ind i en taake.

Der gav Alfader Pylos' mænd den herligste seier;

ti ustanselig fulgte vi dem over vidtstrakte sletter.

Mændene hugget vi ned og sanket de prægtigste vaaben,

indtil vi naadde tilvogns Buprasions bølgende akre

nær det oleniske fjeld og Aleisions haug, som den kaldes.

Der lot Atene os stanse og vende tilbake med hæren.

Den som jeg dræpte tilsidst, blev liggende der; men til Pylos

kjørte vi nu fra Buprasion hjem med de fotrappe hester.

Alle lovpriste blandt guderne Zevs, blandt mændene Nestor.

Slik har jeg været. Ak ja, den tid er forbi; men Akillevs

nyter sin manddom helt for sig selv. Jeg tror han vil graate

bitterlig over sin færd, naar landsmænd er fældet for fote.

Husk dog, kjære, de raad som din far Menoitios gav dig,

dengang fra Ftia han sendte dig hit til vor drot Agamemnon.

Helten Odyssevs og jeg var begge tilstede i hallen.

Vi to har hørt hvert eneste ord som blev lagt dig paa hjerte.

Ti paa vor færd var vi kommet til Pelevs' prægtige kongsgaard,

dengang vi samlet en hær i akaiernes frugtbare bygder.

Helten Menoitios traf vi i drottens palads og tillike

dig og Akillevs; men gubben, den graanede vognstyrer Pelevs,

ofret til lynguden Zevs i den lukkede borggaard de fete

laar av en okse. Han holdt i sin haand et guldstøp og heldte

fromt ved alteret funklende vin paa det brændende offer.

I var ifærd med offerets kjød. Da traadte vi begge

ind gjennem porten. Akillevs sprang op forundret og tok os

begge ved haanden og førte os ind og bød os at sitte,

dækket saa op med gjestebudskost som man byder en fremmed.

Men da vi saa hadde frydet vor sjæl med mat og med drikke,

nævnte jeg først vort erend og bad jer begge slaa følge.

Straks var I rede, og gavnlige raad fik I med av de gamle.

Oldingen Pelevs besvor sin søn Akillevs at huske

altid at vise sig kjæk og helst som den bedste av alle.

Derpaa gav Aktors søn Menoitios dig en formaning:

«Elskede søn, av ætt og av byrd er Akillevs den første.

Du er den ældste av aar; men i kraft er han atter din mester.

Nu maa du tale til ham som en ven og staa ved hans side

trofast med raad og med vink; ti gavnlige raad vil han følge.»

Dette var oldingens ord; men du glemte dem. Dog du maa endnu

minde Akillevs om dette. Forsøk om han nu lar sig raade;

ti hvem vet om du ei med gudernes hjælp kunde røre

endnu hans hjerte? Et raad av en ven er altid en vinding.

Dersom han bæver i hjertet av gru for et varsel fra guder,

og hans ærværdige mor fra Zevs har bragt ham et budskap,

la ham da sende os dig og med dig myrmidonernes fylking

samlet til hjælp. Kanhænde da du blev danaernes redning.

Dig faar han ogsaa la bære i kamp sin herlige rustning.

Kanske da troernes mænd holdt dig for Akillevs og rædde

holdt sig tilbake fra kamp, saa akaierne nu i sin vaande

fik puste ut. Et øiebliks hvil kan lette os kampen.

I som er uthvilte kunde jo let i kampen faa jaget

mødige mænd til byen paa flugt fra skibe og telter.»

Saaledes talte den gamle og rørte hans hjerte i brystet.

Hjem langs skibene løp han til Aiakos' ætling Akillevs.

Men da Patroklos i ilende løp kom dit hvor den gjæve

høvding Odyssevs' fartøier laa ved akaiernes torvplads,

der hvor tinget blev sat og hvor gudernes altre var bygget,

vaklet den høibaarne drot Evrypylos, søn av Evaimon,

helten imøte; ti rammet fornys i laaret av pilen

hinket han hjem fra kampen, mens sveden i draapevis haglet

ned over skuldre og ansigt og blodstrømmen mørkerød rislet

ut av det sviende saar. Dog hadde han endnu sin samling.

Inderlig ynk grep helten den sterke Patroklos ved synet.

Klagende talte han vingede ord til vennen og mælte:

«Stakkars jer som i raad og daad er akaiernes formænd!

Aa, saa skulde I da saa langt fra venner og hjemland

mætte ved Troja med fett de graadige fotrappe hunder.

Tal dog, Evrypylos, gudfødte helt, og svar paa et spørsmaal:

Tror du akaiernes mænd kan stanse den herlige Hektor,

eller skal alle bli kuet og dø for hans vældige lanse?»

Straks tok den saarede helt Evrypylos ordet og svarte:

«Ædle Patroklos, forvisst vil akaierne ei kunne verge

længer sit liv, men maa flygte ombord paa de tjærede snekker.

Ja; ti hver eneste helt som tilforn blev nævnt blandt de bedste,

ligger ved skibene saaret med stik eller hugg av de grumme

troiske mænd som altid paany faar økede kræfter.

Kjære, aa frels mig og før mig dog hen til mit tjærede langskib.

Skjær ut pilen av saaret og vask det rent for det sorte

størknede blod med kuldslaat vand og strø over saaret

lægende urter, hvis bruk man sier Akillevs har lært dig.

Selv har han lært det av Keiron, kentaurernes ædleste høvding.

Ti Podaleirios selv og Makaon, de dygtigste læger,

kan ikke hjælpe os mer. Den ene er saaret og ligger,

skulde jeg tro, i sit telt og trænger vel selv til en læge,

medens den anden nu kjæmper paa val mot de rasende troer.»

Nu tok Menoitios' kraftige søn til orde og svarte:

«Hvordan skal dette bli ordnet, Evrypylos? Hvad skal vi gjøre?

Selv er jeg nu paa vei for at bringe den tapre Akillevs

bud fra akaiernes vogter og vern, den gereniske Nestor.

Dog jeg formaar ei at svigte dig nu, saa ondt som du har det.»

Saa han talte og fattet ham lindt om livet og førte

høvdingen ind i hans telt, og væbneren bredte paa leiet

huder av okser. Der la han ham ned og snittet med kniven

ut av laaret den sviende pil og vasket det sorte

blod fra hans saar med det kuldslaatte vand og knuste den bitre

smertestillende rot og strødde den paa, og den lindret

al hans pine. Hans saar blev tørt, og blodet blev stanset.

TOLVTE SANG.

KAMPEN OM MUREN.

Saaledes pleiet Menoitios søn den saarede høvding,

helten Evrypylos, nu i hans telt; men fylking mot fylking’

kjæmpet argeier og troer, og ei skulde graven og muren

skjenne danaerne mer, den vældige mur som de reiste

høit til skibenes vern, og graven de gravet omkring den.

Dengang bragte de guderne ei et kostelig offer,

forat de hurtige snekker og alt deres prægtige hærfang

trygt skulde vernes av muren. I trods mot gudernes vilje

var den jo reist; ti skulde den ei bli staaende længe.

Bare mens Hektor fik leve og helten Akillevs var harmfuld,

bare mens herskeren Priamos’ by blev staaende uskadt,

kneiset akaiernes vældige mur urokket om leiren.

Men da de gjæveste troiske mænd var segnet i døden,

og av argeierne mange var dræpt, mens andre var sparet,

da i det tiende aar kong Priamos’ by var lagt øde,

og da argeiernes hær var stevnet mot hjemmet med flaaten,

da gik Poseidon og Foibos omsider paa raad om at jevne

muren med jorden og sendte de mægtige elver imot den,

alle som strømmer i hav fra de svimlende tinder paa Ida.

Káresosfloden, Heptáporos, Ródios, Gránikos, Resos,

Aísepos’ strøm, Skamándros, den hellige flod, og den klare

Símoeis, den ved hvis bredder de talløse skjolde og hjelmer

tumlet i støvet og herlige mænd som stammet fra guder.

Foibos lot alle forandre sit løp, til de møttes, og sendte

strømmen mot muren ni samfulde døgn, mens Zevs lot det regne

strømmevis ned, forat muren des før kunde skylles i havet.

Frem gik den vældige jordryster selv med sin trefork i haanden.

Hver en bjelke og sten som akaierne fordum med møie

la som grundvold, kastet han ut i de brusende bølger.

Grunden blev jevnet paany ved den hvirvlende strøm Hellespontos,

og da saa muren var væk, lot han atter den mægtige havstrand

dække med dynger av sand og lot elvene glide tilbake

hver i sin seng, hvor de strømmet tilforn med de speilklare vande. —

Slikt skulde sent omsider Poseidon og Foibos Apollon

sætte i verk. Nu raste som ild det larmende kampgny

rundt om den mægtige mur. Det braket, naar taarnenes bjelker

rammedes tæt i tæt, og pisket av Alfaders svepe

trængtes argeierne svart og stængtes ved skibene inde,

bange for Hektor, den vældige helt, som slog dem med rædsel.

Nu som tilforn fôr høvdingen frem som en stormvind i kampen.

Som naar et vildsvin i lit til sin kraft eller ogsaa en løve

vender sig rundt, naar hunder og jægere stænger den inde

— mændene stiller sig rækkevis op mot det rasende vilddyr

tæt som en mur og slynger med kraftige armer imot det

talrike blinkende spyd, men udyrets modige hjerte

skjælver dog aldrig i rædsel; dets vaagemod koster det livet.

Idelig vender det sig for at prøve de kraftige rækker;

men hvor dyret vil frem, gaar rækkerne hastig tilbake —

slik fôr Hektor i tumlen omkring og bad sine landsmænd

modig at gaa over graven; men hestenes fotrappe tvespand

turde ei vaage det farlige sprang. Med skingrende vrinsken

stanset de ytterst paa kanten i gru for graven den brede.

Ei var det let at ta den i hop eller kjøre med vognen

over den skridt for skridt; ti bratte var begge dens kanter

rundt i hele dens længde, og oventil stængte de tætte

mægtige pæler med skarphugget spids, som akaiernes sønner

rammet i jorden som tryggende vern mot fiender grumme.

Vanskelig kunde en hest, naar han trak den rullende stridsvogn,

komme derind; men kjæmper tilfots hadde lyst til at friste.

Helten Polydamas traadte da hen til Hektor og mælte:

«Hektor, og I som blandt troer og hjælpere staar som de første.

Galenskap er det at drive de vælige dyr over graven.

Løpet er meget for svært; ti en krans av hvæssede pæler

staar jo omkring, og akaiernes mur staar truende bak dem.

Ei er det mulig at kjøre derned eller kjæmpe fra stridsvogn;

nei, ti saa trangt som det er, vil visselig mange bli saaret.

Ja, dersom tordneren Zevs i sin harm skulde agte at bringe

alle akaier til fald og hjælpe de kjæmpende troer,

ønsket jeg selv at det straks maatte ske og at alle akaier

her maatte finde en navnløs grav langt borte fra Argos.

Men hvis de vender sig om og atter vil slaa os paa flugten

bort ifra skibe og leir, og vi kastes tilbake i graven,

tror jeg at ikke en eneste mand vil vende tilbake

herfra til byen med bud, naar akaierne vender sig mot os.

Vel, la mig gi jer mit raad, og la os saa følge det alle.

Her ved graven faar væbnerne bli med hester og vogner;

men la os selv tilfots og rustet med vaaben og verge

samles om Hektor og følge ham kjækt; ti akaiernes sønner

holder ei stand, saafremt deres undergangs time er kommet.»

Saaledes lød hans gavnlige raad, og Hektor var enig.

Straks sprang helten fra vognen til jord i skinnende rustning.

Ingen i troernes flok blev staaende længer paa stridsvogn.

Samtlige hoppet de ned, da de saa den herlige Hektor.

Hver av heltene bød sin vognstyrer holde tilbake

hester og vogner i række og rad paa pladsen ved graven.

Derefter skilte de sig i fem forskjellige flokker;

rækkerne sluttet de tæt og fulgte de ledende fyrster.

Sammen med Hektor og helten Polydamas stevnet til striden

krigernes største og tapreste flok, som brændende higet

efter at sprænge den vældige mur og kjæmpe ved flaaten.

Helten Kebríones fulgte hin flok som den tredje; ti Hektor

lot ved vognen en ringere mand bli tilbake som vogter.

Paris, Agenor og kjæmpen Alkátoos førte de næste.

Hélenos førte den tredje og helten Deïfobos, begge

Priamos’ herlige sønner, og sammen med dem var den tapre

Asios, Hyrtakos’ søn, som de rødbrune vælige hester

førte tilforn fra Arisbe, fra floden Selleis’ bredder.

Førere var for den fjerde den herlige høvding Aineias,

søn av Ankises, og Akamas, søn av drotten Antenor,

og som den tredje hans bror Arkilokos, mestre i kampfærd.

Helten Sarpédon gik frem med de navngjetne hjælperes fylking.

Drotten tok Glavkos til hjælp og den krigerske Asteropaios;

ti det var disse som tyktes ham bedst av alle de andre

næstefter ham; ti han selv stod høit over alle i manddom.

Da de var fylket paa rad med de vældige oksehuds skjolde,

stormet de rasende frem mot danaernes mænd som de mente

ei vilde staa, men flygte ombord paa de tjærede snekker.

Alle de øvrige troer og navngjetne hjælpere fulgte

helten Polydamas’ sindige raad; men én var uvillig,

Asios, Hyrtakos’ søn, den mægtige drot; ti han vilde

ikke la efter sig hestenes spand og stridsvognens styrer;

men med sit gangerpar kjørte han frem mot de hurtige snekker.

Arme forblindede daare! Ei skulde han fly for de grumme

dødens gudinder og stolt paa sin vogn faa vende tilbake

hjem ifra skibe og leir til det stormomsusede Troja;

ti den usalige skjæbne formørket hans sti, da den bolde

høvding Idomenevs, søn av Devkalion, traf ham med lansen.

Frem imot skibene stormet han kjækt paa veien til venstre,

just hvor akaierne kom med hester og vogner fra sletten.

Derhen styrte han hester og vogn og fandt ikke porten

lukket og fløiene stængt med tverbommens mægtige bjelke.

Krigere stod der og holdt dens fløier paa gap for at frelse

landsmænd som flygtet fra kampene hjem til akaiernes skibe.

Derhen stevnet han raskt med sin vogn, og svendene fulgte

kjækt under gjaldende rop; ti de trodde akaiernes sønner

ei vilde staa, men flygte ombord paa de hurtige snekker.

Vildledte daare! Han fandt to vældige stridsmænd i porten,

modige sønner av spydvante mænd av lapiternes stamme,

først Peirítoos’ søn, den vældige helt Polypoites,

dernæst Leontevs, modig og sterk som den mordlystne Ares.

Foran den taarnhøie port stod begge de vældige helter,

sterke som kneisende eker, som fjernt paa fjeldenes tinder

staar imot skylregn og hylende storm til dagenes ende,

klamret urokkelig fast med de lange, vidtrækkende røtter.

Saaledes trodset de begge i lit til armenes styrke,

mandig og uten at fly, den vældige Asios’ angrep.

Troerne stormet med gjaldende skrik ret frem mot den sterke

høireiste mur og løftet paa arm sine oksehuds skjolde,

fylket om Asios, mændenes drot, om Iámenos, Toon,

Adamas, Asios’ søn, Oinómaos og om Orestes.

Indenfor porthvælvet egget imens de tvende lapiter

alle akaiernes pansrede mænd til at verne om flaaten.

Men da de saa at troernes mænd løp storm imot muren,

medens danaerne larmet og skrek i lammende rædsel,

styrtet de begge til kamp mot fienden utenfor porten.

Likesom ofte et vildsvinpar paa skogklædte aasryg

ikke vil vike for jægernes rop og de halsende hunder

— fremad de farer paa kryds og paa tvers og velter fra roten

skogholtets busker og trær, og rasende skjærer de tænder,

indtil en jæger faar slynget sit spyd og røver dem livet —

saaledes klirret den straalende malm om heltenes bringe,

hvergang spydene traf; ti de verget sig mandig i kampen,

stolende trygt paa sin vældige kraft og de talrike stridsmænd

oppe paa muren, som kastet med sten fra de mægtige taarne,

vergende modig sig selv og standleirens telter og snekker.

Stenene drysset til jord saa tæt som hvirvlende snefnug,

som under stormvindens kast, naar den jager de natsorte skyer,

drysser fra himlen ustanselig ned paa den nærende jordbund.

Saaledes fløi fra akaiers og troernes kraftige hænder

stener og spyd, mens buklede skjold og straalende hjelmer

klirret og klang, naar de rammedes haardt av de vældige stene

Asios, Hyrtakos’ søn brøt ut i klager, og harmfuld

gav han sig selv et slag paa sit laar og ropte i vrede:

«Alfader Zevs! Saa var ogsaa du blandt dem som med glæde

øver en svig; ti jeg trodde saa trygt at akaiernes helter

ei vilde trodse vor mandige kraft og de farlige hænder.

Men som summende hvepser og myldrende bier som modig

bygger sit bo ved den bugtede sti og ikke vil rømme

bort fra det skjermende hjem i hulen paa fjeldet, men tappert

holder mot jægerne stand og rasende verger sin yngel,

saaledes vil nu disse, som bare er tvende i tallet,

sletikke vike fra porten, men slaa os ihjel eller falde.»

Saa han talte; men Alfaders sind formildet han ikke;

ti det var Hektor han agtet at gi uvisnelig hæder.

Kjæmpet da alle de andre imens ved de øvrige porter.

Melde om alt kan bare en gud. Jeg magter det ikke;

ti rundt hele den vældige mur slog krigsluens flammer

høit, mens stenene føk. Akaierne verget i mismod

drevet av tvang sine snekker, og guderne sørget tilhobe,

alle som hjalp danaernes mænd, naar de kjæmpet paa valen.

Frem gik begge lapiter til dyst i drabelig nærkamp.

Drotten Peiritoos’ søn Polypoites slynget med vælde

lansen mot Dámasos’ hjelm og traf i dens kindskjerm av kobber.

Stridshjelmens malmplate vernet ham ei; men tvers gjennem benet

trængte med knusende kraft dens malmhvasse odd, og hans hjerne

farvedes rød av blod, og han fældte ham midt i hans stormløp.

Derefter dræpte han Pylon, og Ormenos faldt for hans lanse.

Krigsgudens ætling Leontevs tok sigte med spydet og rammet

helten Hippómakos, søn av Antimakos, like ved beltet.

Hastig drog helten av skeden sit skarpslepne sverd, og i vrimlen

stormet han først mot Antífates frem, og i rasende nærkamp

gav han ham dødelig saar, saa han styrtet paa ryggen til jorden.

Derefter hugg han Iámenos ned og Orestes og Menon.

Samtlige segnet de en efter en paa den nærende jordbund.

Mens nu lapiterne tok de fældedes straalende rustning,

ventet Polydamas’ mænd og Hektors mandhaftige følge,

de som var taprest og flest og ivrigst ønsket at sprænge

ringmurens vern og herje med ild akaiernes skibe.

Endnu stod disse i nagende tvil og ventet ved graven.

Ti da de vilde gaa frem, kom en varselsfugl flyvende mot dem

like til venstre for hæren, en ørn som dalte fra høiden.

Fast i klørne holdt den en blodrød, kjæmpestor slange.

Levende vred den dog endnu sin krop og glemte ei kampen.

Hodet trak den tilbake og hugg i brystet ved halsen

fuglen som bar den i klo, og ørnen lot udyret falde

pint av smerte og kastet den ned i mændenes skare.

Selv fløi den skrikende bort med vingerne spilet i vinden.

Troerne stivnet av gru, da de saa den bugtede slange

ligge i kredsen, et jertegn fra Zevs, den vældige skjoldgud.

Da traadte helten Polydamas frem og talte til Hektor:

«Hektor, du har jo for skik at laste mig stadig paa tinge,

selv om mit raad er godt; ti at si dig imot i sin tale

sømmer sig ei for den menige mand, nei hverken i raadet

eller i slaget. Det gjælder for ham at øke din hæder.

Dog, jeg vil atter faa sagt, hvad jeg synes maa være det bedste:

«Vent! La os ikke gaa frem til en kamp om danaernes skibe.

Slik som jeg tror, vil det visselig gaa, saa sikkert som fuglen

fløi imot troernes mænd, da de just vilde gaa over graven,

ørnen som svævet fra himmelens sky til venstre for hæren,

holdende fast i de mægtige klør en levende slange,

blodrød og svær, som den slap i sin flugt, før den naadde sit rede,

uten at magte at bære den frem til de ventende unger.

Likesaa litt vil vi, saafremt vi med vældige kræfter

sprænger akaiernes porte og mur, og akaierne viker,

redde os uskadt fra skibene hjem den vei vi er kommet.

Ti mangfoldige troiske mænd maa vi late tilbake

dræpt av akaiernes spyd, naar de verger i kamp sine snekker.

Saaledes vilde forvisst en sandsiger tolke vort varsel,

en som forstod sig paa tegn, saa folk vilde tro paa hans tydning.»

Barsk og med rynkede bryn tok den straalende Hektor til orde:

«Nei, Polydamas! Ei vil det hue mig, det som du sier.

Visselig vet du at finde et raad som er bedre end dette.

Men er det virkelig saa at du raader til dette for alvor,

da har visselig guderne selv dig røvet forstanden,

siden du vil vi skal glemme hvad Zevs, den tordnende hersker,

fast har besluttet og lovet mig selv med usvikelig tilsagn,

mens du tør by os at tro paa vingespilende fugler.

Nei, jeg ænser dem ei, og det rager mig ikke det mindste,

enten de flyver tilhøire, hvor solskiven stiger ved daggry,

eller tilvenstre de styrer sin flugt mot aftenens skumring.

Nei, la os holde os trygt til den mægtige Alfaders vilje,

han som er drot for de eviges slegt og menneskers herre.

Verge sin fædrenejord er det bedste og eneste varsel.

Si, hvorfor skjælver du ræd for kamp og fienders grumhet?

Selv om alle vi andre blir dræpt ved akaiernes skibe,

er der saavisst ingen grund for dig til at grue for døden.

Du har jo aldrig hat mod paa en kamp, naar fienden kommer.

Men — hvis du holder dig borte fra strid eller lokker en anden

lumsk med daarende ord til at snike sig lønlig fra kampen,

sandelig, da skal du miste dit liv for denne min lanse.»

Saa han talte og førte dem frem. Med fryktelig kampgny

fulgte de andre sin drot; men Zevs, den lynglade hersker,

sendte fra toppen av Ida en storm som susende hvirvlet

støvet mot skibene frem, saa han lammet akaiernes kampmod,

mens han lot Hektor og troernes mænd faa seierens hæder.

Stolende trygt paa hans varslende tegn og armenes kræfter

fristet de kjækt at sprænge akaiernes vældige murverk.

Ringmurens dækstener trak de til jord og rokket dens brystvern.

Brækstænger satte de ind mot de fremskutte piller som reistes

først av akaiernes mænd som støtter for taarnenes mure.

Velte dem var deres agt; ti de haabet at da skulde muren

styrtes i grus. Dog, end vilde ei danaerne vike.

Langsmed brystvernet stod de bak skjoldene tæt som et gjærde,

rammende troernes mænd, naar de vaaget sig ind under muren.

Oppe ved taarnene gik overalt de tvende Aianter

rundt med manende ord og egget akaiernes kamplyst,

snart med den venligste ros og snart med den haardeste dadel,

dersom de saa en mand som drog sig tilbake fra striden:

«Venner, hvad enten I gjælder for bedst eller ringest i kampen

eller som folk er flest; — jevnbyrdige kjæmper paa valen

er ikke alle; men nu har enhver en gjerning at øve.

Dette forstaar I jo visselig selv. Saa la ikke nogen

lytte til trusler og vende sig feigt mot de frelsende snekker.

Nei, I maa alle gaa frem og egge hverandre i striden.

Kanske den tordnende Zevs vil unde os naadig at drive

stridslystne fiender bort og jage dem hjemad til byen.»

Saaledes ropte de begge og egget akaiernes kamplyst.

Likesom talløse hvirvlende fnug i vinterens dage

drysser til jord, naar den alvise Zevs har reist sig og sender

sneen fra sky, forat menneskers slegt skal føle hans piler —

da lar han vindene hvile og sender ustanselig snedrys,

indtil han dækker de høieste fjeld og skogenes aaser,

engenes saftige kløver og mændenes frugtbare marker.

Ogsaa ved storhavets graalige dyp langs viker og knauser

falder de dunhvite fnug, men smelter i skvulpende bølger.

Alt det andet blir gjemt under Alfaders tyngende snefald —

saaledes fløi fra hær til hær utallige stener.

Somme blev slynget fra troernes haand mot akaiernes fylking,

andre mot troernes hær, mens kamplarmen drønet om muren.

Dog, den straalende Hektor og troernes mænd hadde endnu

ei kunnet bryte op ringmurens port og den vældige tverbom,

hvis ikke Zevs hadde egget sin søn, den sterke Sarpédon,

frem mot akaiernes hær som en løve mot hornede okser.

Høvdingen dækket sig straks med det herlige kredsrunde malmskjold,

hamret med kunst i drevet metal av den kyndige skjoldsmed.

Indenfor fæstet han lag paa lag av oksernes huder,

naglet til kanten med stifter av guld i skinnende række.

Holdende foran sig skjoldet til vern og svingende tvende

vældige kastespyd stormet han frem som løven paa fjeldet,

naar den for længe har stundet paa kjøt, og dens modige hjerte

driver den frem mot det sterkeste skur paa rov efter smaafæ.

Selv om den der skulde finde de kraftigste jægere samlet,

holdende vakt over sauenes flok med spyd og med hunder,

lar den sig ei, før et sprang er forsøkt, fordrive fra skuret.

Enten gjør dyret et sprang og griper sit rov eller rammes

selv av spydet som gjæterne rapt lar flyve fra haanden.

Saaledes egget det freidige mod den kjække Sarpédon

nu til at storme mot ringmuren frem og sprænge dens brystvern.

Talte han da til Hippólokos’ søn, den mandige Glavkos:

«Glavkos, min ven! Hvad er det som gjør at man hædrer os høiest,

bænker os øverst med rikelig kjøt og bredfulde bægre

hjemme i Lykiens land og ser paa os begge som guder?

Der har vi begge i eie ved Ksantos’ bredder en herlig

landgaard hvor rankerne gror og markerne bugner av hvete.

Derfor kan ventes av os, at vi staar blandt Lykiens kjæmper

fremme i forreste rad og slaas hvor striden er hetest.

Da kan det kanske bli sagt blandt Lykiens pansrede helter:

«Sandelig, hæder og ry fortjener forvisst vore konger,

de som er herrer i Lykiens land. De nyter det fete

kjøt av faar og den ædleste vin; men saa eier de ogsaa

herlige kræfter; ti forrest blandt lykier gaar de i kampen.»

Kjæreste ven, saafremt vi to, naar vi flygtet fra striden,

altid fik nyte vor ungdom og ei skulde dø eller ældes,

vel, da kjæmpet nu hverken jeg selv i forreste række,

eller lot dig gaa frem til en dyst i hædrende kampe.

Dog, vore veier er stængt overalt av dødens gudinder.

Talløse er de, og ei kan en dødelig fly eller frelses.

La os da øke en fiendes ry eller selv vinde hæder.»

Saa han talte, og ei var Glavkos sen til at lyde.

Fremad førte de kjækt den vældige lykiske fylking.

Ræd blev Menestevs, Peteos’ søn, da han saa at de stevnet

truende frem mot det mægtige taarn, som han selv skulde verne.

Langsmed akaiernes mur gled høvdingens blik, om han kunde

øine en fører som trygt kunde verne hans stridsmænd i nøden.

Saa han da begge Aianter, som aldrig blev mætte av kampen,

staaende sammen med Tevkros som nylig var kommet fra teltet.

Nær ham stod de; men rope saa høit at det hørtes var uraad,

midt under kampenes larm; ti himmelhøit braket de sterke

slag imot hjelmer og skjold og mot porthvælvets mægtige fløier.

Begge var stængt; men troernes mænd, som stillet sig mot dem,

fristet at bryte op porten med magt og storme igjennem.

Sendte han da til Aias i hast herolden Tootes.

«Skynd dig, kjække Tootes, avsted for at kalde paa Aias.

Helst bør du kalde dem begge til hjælp; ti det var det bedste,

saasom vi her maa vente os snart et frygtelig blodbad.

Lykiske førere trykker os haardt, de helter som altid

stormer imot os med knusende kraft i slagenes tummel.

Men hvis ogsaa de selv maa kjæmpe med ytterste møie,

la da ialfald Telamons søn, den vældige Aias,

komme til hjælp og Tevkros, hin mester med buen, slaa følge.»

Saaledes lød hans bud, og herolden var villig og lystret.

Langsmed akaiernes mægtige mur han ilte og stanset

foran de tvende Aianter og meldte dem hastig sit budskap:

«Hør mig, Aianter, I drotter for pansrede helter fra Argos.

Helten, den mandige søn av den høibaarne Peteos, ber jer

skynde jer til ham og møte en stund de sværeste stormløp.

Helst vil han ha jer begge til hjælp; ti det var det bedste,

saasom de hist maa vente sig snart et frygtelig blodbad.

Lykiske førere trykker dem haardt, de helter som altid

stormer imot os med knusende kraft i slagenes tummel.

Men hvis I ogsaa hos jer maa kjæmpe og stride med møie,

la da ialfald Telamons søn, den vældige Aias,

komme til hjælp, og Tevkros, den navngjetne skytter, slaa følge.»

Saa han talte, og kjæmpen, den vældige Aias, var villig.

Straks til Oïlevs’ søn med vingede ord han sig vendte:

«Aias, ja nu maa du selv og den kraftige helt Lykomedes

bli hvor I staar og egge danaernes mænd til at kjæmpe.

Selv vil jeg skynde mig dit for at møte de sværeste stormløp.

Hit skal jeg komme tilbake, saasnart jeg har frelst dem fra faren.»

Saa lød budet fra Telamons søn, den vældige Aias.

Derefter gik han med Tevkros, sin bror paa fædrene side.

Væbneren Pandion fulgte og bar paa Tevkros’ bue.

Indenfor murene gik de, og just da de kom til den kjække

høvding Menestevs’ taarn, var hans mænd i den ytterste vaande.

Op imot brystvernet steg som et natmørkt truende uveir

Lykiens tapreste mænd, de første i kamp og i raadet.

Kjæmperne møttes i drabelig kamp med rungende hærskrik.

Aias, Telamons søn, var den første som fældte en høvding,

helten Epikles, Sarpedons ven. Han kastet en vældig

skarpkantet sten som laa ved brystvernet indenfor muren

øverst av alle. En dødelig mand, som de findes for tiden,

var han end aldrig saa ung, han løftet den neppe med begge

hænder fra jord; men let svang Aias den høit, og ved kastet

brast den firdobbelt skjermede hjelm, og han knuste til splinter

hvert et ben i hans hode, og høvdingen faldt som en dykker

ned fra det kneisende taarn, og livet forsvandt fra hans knokler.

Glavkos, Hippolokos’ kraftige søn, fôr frem for at storme

op paa den kneisende mur; men Tevkros traf helten med pilen

midt i hans arm, hvor han saa den var bar, og stagget hans kamplyst.

Ned fra ringmuren sprang han i løn, forat ingen akaier

skulde faa se hans saar og pralende haane hans vanheld.

Men da Sarpedon fik se at Glavkos gik hastig tilbake,

svulmet hans hjerte av harm. Dog glemte han ikke at kjæmpe.

Stak han da Testors søn, den gjæve Alkmaion, med lansen,

og da han rykket den ut, maatte helten slaa følge og tumlet

hodekulds om, saa det braket om bryst i rustningens plater.

Derefter grep Sarpedon med vældige næver om murens

brystvern og trak, og det fulgte hans haand fra ende til anden.

Oventil blottedes muren, og veien blev banet for mange.

Aias og Tevkros gik straks imot ham side om side.

Tevkros’ pil traf remmen saa blank som holdt over brystet

fast det dækkende skjold; men Zevs jog dødens gudinder

bort, forat ikke hans søn skulde falde ved skibenes bakstavn.

Frem for Aias og stak med den vældige lanse; men odden

trængte ei gjennem hans skjold; men han stanset ham dog i hans stormløp.

Bort fra brystvernet tumlet han brat; men vike tilbake

vilde han ei; ti han haabet jo trygt paa seierens hæder.

Høvdingen vendte sig raskt og skrek til de lykiske kjæmper:

«Lykiske mænd, hvi ræddes I saa for at vaage et stormløp?

Vanskelig er det for mig, om jeg end har vældige kræfter,

ene at bryte os vei til danaernes hurtige snekker.

Alle maa følge! Jo flere vi er, des bedre det lykkes.»

Saa han talte, og skræmt av herskerens straffende tilrop

trængte de sterkere paa og fylket sig tæt om sin fyrste.

Ogsaa argeierne styrket paany de vaklende rækker

inde bak ringmurens vern; ti en frygtelig kamp var i vente.

Hverken var Lykiens kraftige mænd istand til at sprænge

muren og bryte sig vei til danaernes snekker; ei heller

magtet med hvæssede spyd danaernes helter at trænge

Lykiens krigere bort, da de først hadde nærmet sig muren.

Likesom naar to grander paa eng som de sammen har eiet,

trætter med landmaalerstangen i haand om delingens grænser

— hver vil ha likelig maal, og de tvistes om smaleste strimmel —

saaledes skiltes de nu av ringmurens brystvern og flænget

over dets rand de kredsrunde oksehudsskjolde som skjermet

krigernes bryst, og kløvde de fjærlette skindtrukne plater.

Mangen en kjæmpe fik merket sin krop av det grusomme kobber;

somme, saasnart de vendte sig om, saa ryggen blev blottet

midt under kampen, men andre naar spyd fôr tvers gjennem skjoldet.

Begge de kjæmpende fylkingers blod, akaiers og troers,

farvet med rødmende stænk de kneisende taarne og brystvern.

Troerne jaget dog ei akaiernes rækker; men like

stod de som skaalvegtens stang, naar redelig spinderske lægger

lodder og uld paa hver sin skaal, til begge staar like,

fristende livet for sig og de smaa med kummerlig vinding.

Saaledes stod i den voldsomme strid de kjæmpende like,

indtil omsider den vældige Zevs gav seiren til Hektor,

Priamos’ søn, som først brøt ind gjennem fiendens ringmur.

Rungende lød hans røst, da han ropte til troernes stridsmænd:

«Fremad, troiske kjæmper, og spræng argeiernes ringmur!

Kast den fortærende ild mot fiendens stavnhøie snekker!»

Saaledes lød hans eggende rop, og de hørte det alle.

Like mot ringmuren stormet de frem tilhobe og svang sig

op paa dens øverste kant med hvæssede lanser i hænde.

Selv grep Hektor og løftet en sten som var stillet ved porten,

nedentil mægtig og svær; men oventil spids som en kegle.

Ei vilde to av de kraftigste mænd, som de findes for tiden,

let kunne velte saa vældig en sten med stænger fra jorden

op paa en vogn; men han løftet den let og svang den alene,

eftersom Kronos’ søn lot stenen bli let i hans hænder.

Likesom gjæteren tar og bærer med lethet en væders

uld i den ledige haand, og ulddotten tynger ham litet,

saa tok Hektor og bar den vældige sten mot de svære

planker som lukket den tømrede port med dobbelte fløier,

høie og sterke. Paa indsiden møttes de mægtige bommer,

tvende i tallet; en eneste bolt gik tvers gjennem begge.

Nær til porthvælvet traadte han hen, og av ytterste evne

kastet han, støttet paa skrævende ben for at øke sin svingkraft,

stenen mot midten, saa hængslerne brast, og indenfor porten

faldt den med knusende vegt. Høit braket det drønende porthvælv.

Bommene sprang, og plankerne fløi i stumper og stykker,

splintret ved kastet. Ind stormet i hast den straalende Hektor.

Mørkt som den ilende nat var hans blik; men truende lyste

kobberets glans som han bar om sit bryst. To hvæssede lanser

svang han, og bare en gud hadde nu kunnet møte og stanse

helten som stolt med flammende blik sprang ind gjennem porten.

Ropende vendte han sig mot troernes skare og bød dem

straks at gaa over muren, og krigerne lystret hans tilrop.

Stormet da somme i hast over ringmuren; alle de andre

sprang gjennem selve den hvælvede port; men akaierne flygtet

hen til de stavnhøie snekker, mens larmen ustanselig gjaldet.

TRETTENDE SANG.

KAMPEN OM SKIBENE.

Nu da Zevs hadde hjulpet de kjæmpende troer og Hektor

frem til skibene, lot han dem der ustanselig døie

trængsel og nød. Selv vendte han bort de straalende øine

fjernt til de trakiske vognkjæmpers land og de stridbare mysers.

Derefter mønstret hans blik hippomolgernes folk, som i armod

lever av hoppernes melk, det retfærdigste folk under himlen.

Ei mot Ilios vendte han mer de straalende øine,

saasom han trodde forvisst at ingen udødelig guddom

vaaget at hjælpe danaernes mænd eller troernes kjæmper.

Dog, han sat ikke blind paa sin vakt, den sterke Poseidon.

Høit paa den øverste tind av det skogrike trakiske Samos

sat han og skuet med undrende blik paa de grufulde kampe.

Der laa Ida fra isse til fot for herskerens blikke;

derfra skuet han Priamos’ by og akaiernes snekker.

Dit steg han op fra sit hav, og han ynket de kjæmper som segnet

brat for troernes spyd, og paa Zevs var han saare forbitret.

Straks steg havguden ned fra fjeldryggens takkede tinder.

Føtterne flyttet han raskt, og skog og langstrakte aaser

skalv ved den mægtige gud Peseidons vældige fottrin.

Treganger tok han et skridt; ved det fjerde stod guden ved maalet,

Aigai, der hvor et gyldent palads er bygget for drotten,

straalende herlig paa havbugtens bund til evige tider.

Der steg han ned og spændte for karm det malmskodde tvespand,

gangere rappe som vinden med guldgule flagrende manker,

spændte saa selv om sit bryst den guldsmykte brynje og fattet

raskt om den prægtige svepe av guld og hoppet paa vognen.

Hen over bølgerne rullet han let, og fra kløfter i dypet

dukket der havtroll frem overalt; ti de kjendte sin herre.

Havflaten smilte og jevnet hans vei, og gangerne ilte

frem som paa vinger. Ei vætet et stænk hans aksel av kobber.

Hestene trak ham i dansende trav til akaiernes snekker.

Nede paa havdypets bund har guden en rummelig grotte

midt mellem Tenedos’ ø og Imbros’ takkede tinder.

Der lot Poseidon, hin jordryster sterk, sine gangere stanse,

spændte dem begge fra karm og la den himmelske næring

for dem og bandt deres fot uløselig fast med de sterke

lænker av guld. Der skulde de staa, til den mægtige hersker

vendte tilbake. Selv ilte han hen til akaiernes snekker.

Troerne fulgte i flok med larm og rungende hærskrik

Hektor, Priamos’ søn, som en ild, naar den jages av stormen,

griske paa kamp; ti at vinde med vold akaiernes skibe

haabet de trygt og at fælde i strid de tapreste helter.

Dog, Poseidon som knuger i favn og ryster al jorden,

egget akaiernes mod, da han kom fra det kjølige havdyp.

Havguden lignet av stemme og vekst den fremsynte Kalkas.

Først til de tvende Aianter tok guden til orde og mælte:

«Hør mig, Aianter! I to kan frelse akaiernes fylking,

dersom I tænker paa kamp og ei paa den isnende rædsel.

Ellers forfærdes jeg ei for troernes kraftige hænder,

skjønt de i flok og følge har stormet vor mægtige ringmur.

Nei, ti akaiernes malmklædte mænd vil stanse dem alle.

Derimot ræddes jeg svart at der her er fare paa færde,

her hvor den rasende helt gaar frem som en herjende flamme,

Hektor som brautende kalder sig søn av selve Kronion.

Maatte saasandt en gud faa lagt eder begge paa sinde

selv at holde urokkelig stand og egge de andre,

visselig jog I ham da med skam fra de hurtige snekker,

er det end selve hin drot paa Olymp som vækker hans kampmod.»

Saaledes talte hin gud som favner og ryster al jorden,

rørte dem saa med sin stav og fyldte med mod deres hjerter.

Bøielig gjorde han hvert et lem, baade føtter og armer.

Selv fløi havguden bort lik en falk som paa pilsnare vinger

stiger fra svimlende stup paa den skyhøie tinde og svæver

hen over sletten i jagende fart efter flygtende smaafugl.

Saaledes fôr den sterke Poseidon bort fra dem begge.

Helten Oïlevs’ fotrappe søn var den første som saa det.

Talte han da til Telamons søn, den vældige Aias:

«Aias, forvisst har en gud i spaamandens skikkelse steget

ned fra det høie Olymp og budt os at kjæmpe ved flaaten.

Ja, for det var ikke Kalkas, som tolker os gudernes varsler.

Tydelig saa jeg, nu da han gik og vendte os ryggen,

skikkelsens lægger og fotlag; ti guder er lette at kjende.

Desuten føler jeg selv i mit bryst langt mere end fordum

djerveste mod til at vaage en dyst i det blodige stevne.

Foten vil gaa av sig selv, og hænderne higer mot kampen.»

Straks tok Telamons søn, den vældige Aias, til orde:

«Ogsaa med mig er det saa. Med kjæmpekraft knuger de sterke

hænder mit spyd. Mit kampmod er vakt, og begge de raske

føtter vil frem. Nu ønsker jeg selv at møte i tvekamp

Priamos’ vildt fremstormende søn, den vældige Hektor.»

Saaledes talte de to med vekslende ord til hinanden,

glade ved lysten paa kamp som en gud hadde vakt hos dem begge.

Egget da guden Poseidon imens de bakerste stridsmænd,

helter som søkte et øiebliks hvil ved de hurtige snekker;

ti deres kraftige lemmer var brutt av lammende træthet,

mens de med sorgfuldt sind maatte se at troerne stormet

frem over selve den mægtige mur i talrike skarer.

Taarerne randt under bryn, da de saa sine fiender seire.

Fly fra dødsfaren haabet de ei. Da ilte Poseidon

hen til de slagne og egget paany de kraftige rækker.

Tevkros og Leïtos møtte han først og bød dem at kjæmpe.

Helten Penéleos traf han, Deipyros dernæst og Toas;

derefter Nestors søn og Meriones, stridbare kjæmper.

Manende lød hans vingede ord, da han egget dem alle:

«Skam jer, argeier! Jeg trodde saa visst, at I som er unge

kraftige mænd, skulde frelse i kamp vore hurtige snekker.

Men dersom I i den grufulde kamp skal svigte i slaphet,

da er den kommet den dag, da vi kues av troernes vælde.

Aa, for en skam! Hist skuer mit blik et merkelig under,

grufuldt tillike, et under jeg ei hadde trodd kunde hænde:

troerne nær vore skibe! de samme som hittil har lignet

flygtende hjorter som falder i skog som hjælpeløst bytte,

enten for panter og graadig sjakal eller glubende ulver,

flakkende vildsomt omkring uten kraft eller mod til at kjæmpe.

Saaledes hadde jo aldrig tilforn de troiske stridsmænd

lyst til at staa for akaiernes kraft og farlige hænder.

Nu tør de kjæmpe saa fjernt fra sin by ved de stavnhøie snekker

bare paa grund av førerens feil og krigernes slapnet;

ti i sin vrede mot ham har de slet ingen lyst til at verge

kjækt vore snekker, men myrdes i flok ved skibenes bakstavn.

Men om det end er sandt at skylden unegtelig ligger

ene hos Atrevs’ søn, den mægtige drot Agamemnon,

saasom han krænket fornys Peleiden, den raske Akillevs,

derfor har slet ikke vi nogen ret til at svigte i kampen.

Nei, la os bøte vor feil! En helt lar sig tale tilrette.

Ei er det rigtig av jer at glemme det stormende kampmod,

I som er gjævest i hele vor leir. Jeg vilde jo aldrig

refse en stymper, en mand som trak sig tilbake i feighet,

ræd for en kamp; men paa jer maa jeg harmes av inderste hjerte.

Aa, mine venner. I volder jo snart ved denne jer sløvhet

ulykker større end nu. Enhver maa dog føle i hjertet

blygsel for menneskers dom; ti frygtelig raser jo striden.

Hektor kjæmper med rungende rop helt fremme ved flaaten.

Nys har den vældige sprængt vor port og den mægtige tverbom.»

Saaledes talte Poseidon og egget akaiernes helter.

Mandjevnt stillet sig atter i flok om de tvende Aianter

kraftige rækker som krigsguden selv eller skjoldmøen Pallas

ei, om de kom, hadde lastet; ti utvalgte mænd av de bedste

ventet i række og rad paa Hektor og troernes stridsmænd,

holdende spyd ved spyd og skjold ved skjold som et gjærde.

Krigernes skjold var støttet til skjold og hjelmer til hjelmer.

Kjæmperne stod saa tæt, at de hestehaarsmykkede hjelmer

møttes med skjermenes straalende malm, naar de rørte sit hode.

Dirrende bøide sig lansernes skaft, naar modige hænder

svang dem med kraft. Frem higet de kjækt og brændte av kamplyst.

Frem gik troernes kjæmper i flok, og forrest gik Hektor.

Rasende stormet han frem lik en sten som den flommende fjeldbæk

velter fra ytterste skrænt, naar den svulmer i vinterens øsregn,

skyllende bort hvert fæste som bandt den herjende stenblok.

Høit den hopper i vældige byks og det braker i skogen.

Støt og ustanselig farer den frem, til den kommer paa sletten.

Videre ruller den ei, hvor vild end farten har været.

Saaledes truet nu Hektor en stund med at storme med lethet

like til havdypets strand mellem fiendens telter og snekker,

dræpende vildt; men straks da han traf de sluttede rækker,

stanset han brat i sin fart; ti argeierne stormet imot ham.

Huggende til med sverd og dobbelthvæssede lanser

drev de ham bort, og haardt blev han trængt, da han selv maatte vike.

Rungende lød hans røst da han ropte til troernes skarer:

«Troer og lykiske mænd og djerve dardaniske kjæmper!

Staa, hvor I staar. Ret længe vil ei akaiernes stridsmænd

trodse min kraft, hvor tæt de end har stillet sin fylking.

Nei, de viker nok snart for mit spyd, saasandt som mit kampmod

vaktes av gudernes drot, av Heras vidttordnende husbond.»

Saa han talte og vakte hos heltene kraften og modet.

Da skred Priamos’ søn Deïfobos, stolt av sin manddom,

fremad i skaren. Sit kredsrunde skjold bar helten paa armen.

Føtterne flyttet han let og dækket sig varlig med skjoldet.

Straks tok Meriones sigte og kastet sin blinkende lanse.

Spydet fôr ikke forbi, men rammet i oksehudsskjoldet.

Dog gjennem platerne drev han det ei; men fremme ved odden

brast det vældige spydskaft, da helten Deifobos lynsnart

løftet mot spydet sit oksehuds skjold; ti krigerens hjerte

bævet av gru for Meriones’ spyd. Den skuffede høvding

trak sig tilbake til vennernes flok i nagende harme,

baade for seiren som glap og for lansen som brast imot skjoldet.

Selv gik han hastig avsted til akaiernes telter og skibe

efter det mægtige spyd, som han hadde derhjemme i teltet.

Alle de øvrige kjæmpet imens med gjaldende hærskrik.

Først vog Telamons søn, den modige Tevkros, en stridsmand,

Imbrios, vældig med lansen, en søn av den hestrike Mentor.

Høvdingen bodde i Pedaions by, før akaierne landet,

gift med Medesikaste, kong Priamos’ barn med en frille.

Men da danaernes hær var kommet paa stavnhøie snekker,

drog han til Troja paany og var blandt de første i byen.

Priamos hædret ham høit som en søn; og han bodde hos drotten.

Ham traf Telamons søn med det vældige spyd under øret,

trak det saa atter tilbake, og Imbrios segnet lik asken,

som paa den fjerntfra synlige top av en kneisende aasryg

falder for øksen og segner til jord med de skjælvende blade.

Saaledes faldt han til jord, og rustningen klirret om manden.

Frem fôr Tevkros paany for at røve hans rustning; men Hektor

sigtet med blinkende spyd paa høvdingen midt i hans stormløp.

Lynsnart saa han sig for og slap med nød for at rammes

selv av det malmhvasse spyd; men Amtimakos traf det i brystet,

Aktors sønnesøn, Kteatos’ søn, da han ilte til striden.

Drønende faldt han til jord, og rustningen klirret om helten.

Hektor sprang frem for at rive i hast fra høvdingens hode

hjelmen som sluttet sig tæt til den kjække Antimakos’ tinding.

Strakte da Aias sig frem med den blinkende lanse og stanset

Hektor i løpet, men saaret ham ei; ti det bomfaste kobber

dækket ham helt; men like i skjoldbulen traf han og støtte

Hektor tilbake med frygtelig kraft. Fra begge de faldne

vek han i hast, og akaiernes høvdinger slæpte dem med sig;

ti atenernes fyrster, Menestevs og Stikios, bragte

helten Amtimakos’ blodige lik til akaiernes fylking,

medens de tapre Aianter bar Imbrios med sig fra valen.

Lik to løver som tar fra en flok hvastandede hunder

inde i tætteste skogholt en gjet og holder sit bytte

høit over marken og bærer det bort i de mægtige kjæver,

saaledes løftet Aianterne høit den faldne og røvet

hele hans rustning. Saa hugget Oïlevs’ søn, for at hevne

vennen Antimakos, hovedet løs fra halsen den bløte,

svang det i haanden og hvirvlet det hen som en bold gjennem skaren.

Like ved Hektors føtter det faldt og trillet i støvet.

Grepen i hjertet av bitreste harm blev guden Poseidon,

nu da hans sønnesøn segnet paa val i den grufulde tummel.

Hastig gik guden avsted til akaiernes telter og snekker,

eggende alle til kamp; men troerne voldte han kvaler.

Helten Idomenevs møtte ham først, hin mester med lansen,

hastende hjem fra en ven som nys var kommet fra kampen,

saaret i hasen av skjærende malm og baaret av landsmænd.

Ham lot Idomenevs pleie av kyndige læger og ilte

selv til sit telt; ti end stod hans hu til at stevne til kampen.

Havdypets mægtige drot Poseidon ropte til helten,

lignende Toas, Andraimons søn, av aasyn og stemme,

han som i Plevron og Kalydons by paa den kneisende aasryg

styrte aitolernes folk og hædredes høit som en guddom:

«Si mig, Idomenevs, kreternes drot, hvor er nu de stolte

trusler mot troernes mænd som akaierne ofte lot høre?»

Straks tok kreternes drot Idomenevs ordet og svarte:

«Toas, saavidt jeg kan se, kan ei nogen stridsmand med rette

lastes for dette; ti hver av os gjør sit bedste i kampen.

Ingen gir tapt i sansesløs frygt eller holder sig lunkent

borte fra stridslarmens gru. Nei, nu maa det visselig være

Zevs, den almægtiges, vilje at alle akaier skal segne

her i sin grav uten hæder og ry, langt borte fra Argos.

Toas, du var jo tilforn en drabelig stridsmand og egget

ogsaa en anden til kamp, naar du saa at han slapt gav sig over.

Svigt da nu ikke selv og driv de andre til kampen.»

Nu tok Poseidon, hin jordryster sterk, til orde og svarte:

«Gjæve Idomenevs! Maatte en mand ei vende ilive

hjem fra Troja, men vorde til lek for graadige hunder,

hvis han idag med vilje er slap og nøler i kampen.

Hent nu du dine vaaben og kom! ti nu maa vi friste,

selv om vi bare er to, at stræve det bedste vi evner.

Endog de svake kan virke med kraft, naar de bruker den samlet.

Vi to skulde da trygt kunne slaas med de tapreste kjæmper.»

Saa han talte, og guden gik selv tilbake til kampen.

Men da Idomenevs kom til sit vel avstivede leirtelt.

spændte han rustningens plater om bryst og grep sine lanser,

fôr saa avsted lik et lyn som Kronos’ søn med sin høire

griper og slynger med kraft fra Olympos’ lysende tinde

menneskers slegt til et tegn, og straalerne skinner saa vide

saaledes skinnet den blinkende malm om hans bryst under løpet.

Høvdingens modige væbner Meriones kom ham i møte

nær ved hans telt; ti han kom for at hente en malmhvæsset lanse.

Straks tok den kraftige drot Idomenevs ordet og mælte:

«Raske Meriones, Molos’ søn, min kjæreste staldbror,

si mig, hvi stevner du hit fra kamp mot fiender grumme?

Fik du et saar, og pines du haardt av spydsoddens vunde,

eller har nogen nu sendt dig med bud? Det huer mig ikke

feigt at sitte i ro i mit telt. Min hu staar til kampen.»

Straks tok den kløktige helt Meriones ordet og svarte:

«Gjæve Idomenevs, mægtige drot for de malmklædte kreter!

Nei, men dersom du har i dit telt en lanse tilovers,

kommer jeg nu for at hente mig én; ti jeg knækket min egen

nys da jeg rammet Deifobos’ skjold, den mandige krigers.»

Atter tok kreternes drot Idomenevs ordet og svarte:

«Vil du, saa finder du hist i mit telt av blinkende lanser

tyve saa sikkert som én; i rad staar de lænet til væggen,

bytte fra troiske mænd som jeg vog; ti det huer mig aldrig

lunkent at holde mig fjernt fra fienders fylking i kampen.

Derfor eier jeg her baade spyd og buklede skjolde,

hjelmer og brynjer av blinkende malm i straalende rækker.»

Straks tok den kløktige helt Meriones ordet og mælte:

«Selv har jeg hist i mit telt ved det tjærede langskib en mængde

troiske spyd; men det blir mig for langt at hente dem derfra.

Trygt tør jeg si om mig selv at jeg aldrig forglemmer min manddom;

men i de blodige slag, hvor helter har hæder at vinde,

staar jeg i forreste rad, hvor den heteste kamp er i vente.

Ventelig er der vel dem blandt akaiernes sønner som litet

kjender min færd i en kamp; men selv maa du kjende den nøie.»

Atter tok kreternes drot Idomenevs ordet og mælte:

«Ja, jeg kjender dit mod. Hvi nævner du det som er selvsagt?

Valgtes ved skibene her de gjæveste blandt os og sendtes

frem til et bakhold, hvor mændenes mod kommer lettest tilsyne,

kom det nok klart for en dag om en mand var feig eller tapper.

Uslingen røber sig straks. Han skifter ustanselig farve.

Aldrig har stymperen mod i sit bryst til at sitte urørlig.

Føtterne skifter han tidt, naar han huker sig ned i sin rædsel.

Hjertet slaar vildt i hans ængstede bryst; ti tankerne dvæler

stadig ved dødsstundens gru, og tænderne klaprer i munden.

Derimot skifter en helt saavisst ikke farve og aldrig

gruer han feigt, saasnart han med mænd har lagt sig i bakhold.

Ivrig han ønsker at styrte sig straks i rædsomme kampe.

Der skulde ingen faa laste dit mod og de kraftige arme.

Blev du i tummelen truffet av spyd eller saaret med sverdet,

aldrig rammet et vaaben dig da i ryg eller nakke.

Nei, men det traf dig i bryst eller buk, naar du styrtet dig modig

frem til den blodige lek i mændenes forreste række.

Dog, la os ikke bli staaende her og snakke bort tiden

likesom barn, saa vi slipper for harmfulde ord fra de andre.

Gaa nu hen til mit telt og vælg dig en dugelig lanse.»

Saa han talte, og helten Meriones, kampglad som Ares,

hentet fra høvdingens telt i hast en malmhvæsset lanse,

løp saa efter sin ven og skyndte sig modig til kampen.

Likesom Ares, den mordlystne gud, til kampleken haster,

fulgt av sin sterke og frygtløse søn, den stivnende Rædsel,

han som kan fylde med isnende gru den modigste kjæmpe

— rustet gaar de fra Trakiens land til de gjæve efyrer

eller de mandige flegyers folk; men de hører ei begges

bønner om held, men ett av folkene skjænker de seier —

saaledes stevnet i skinnende malm til blodige kampe

helten Meriones frem og Idomenevs, folkenes fyrster.

Da tok svenden Meriones først til orde og spurte:

«Søn av Devkalion! hvor vil du helst vi skal stevne i tumlen?

Er det til høire du vil eller hen til de midterste rækker,

eller til venstre?; ti der maa akaiernes haarfagre sønner

visselig trænge den kraftigste hjælp og støtte i kampen.»

Straks tok kreternes drot Idomenevs ordet og svarte:

«Hist ved skibenes midterste rad er der andre som kjæmper,

begge Aianter og Tevkros, som bedst av alle akaier

skyter med bue og likesaa kjækt tør staa i en nærkamp.

Disse vil visselig trænge ham nok, den hidsige kjæmpe,

Hektor, Priamos’ søn, om han end er aldrig saa kraftig.

Er han end lysten paa kamp, for svært vil det bli ham at seire

først over heltenes kraft og farlige hænder og siden

stikke vor flaate i brand, saafremt ikke Zevs i sin vrede

selv vil slynge sin flammende ild mot de hurtige snekker.

Aias, Telamons søn, den vældige, viker nok aldrig

feigt for en dødelig mand som næres av Demeters gaver,

dersom hans krop kan brytes av malm eller vældige stener.

Var det en nærkamp, vek han nok ei for selve Akillevs,

helten som knuser sin mand; men i løp er Akillevs hans mester.

Vel, la os styre til venstre vor gang, saa vi begge kan vite

snart om vi selv skal vinde os ry eller øke en andens.»

Saa han talte, og helten Meriones, kampglad som Ares,

skyndte sig foran sin ven, til de kom hvor han bød ham at kjæmpe.

Men da nu troerne saa Idomenevs, sterk som en flamme,

rustet i skinnende malm, ham selv og hans kraftige væbner,

stormet de mot ham, alle i flok, med eggende hærskrik.

Alle kom med i den vildeste strid ved skibenes bakstavn.

Som naar en storm med susende vindstøt farer med vælde

hen over vei og sti en dag naar de dækkes av støvet

— sammen hvirvler de veistøvet op i mægtige skyer —

saaledes tørnet de sammen i strid, og heltene higet

efter at fælde med kobberets odd hverandre i striden.

Truende strittet i kjæmpernes haand paa den dødssvangre valplads

vældige lanser med flængende odd, og da rækkerne møttes,

blendedes blikket av kobberets glans fra funklende hjelmer,

speilblanke brynjer om heltenes bryst og skinnende skjolde.

Visselig maatte en mand ha frygtløst hjerte i barmen,

dersom han glad kunde se paa kampene uten at skjælve.

Kronos’ sønner, de vældige to, forvoldte i bitter

tvist med hinanden de kjæmpende folk unævnelig jammer.

Zevs vilde unde de troiske mænd og Hektor at seire,

saasom han agtet at øke Akillevs’ ry; men at fælde

alle akaier ved Ilions mur var ikke hans vilje.

Tetis og sønnen, den modige helt, vilde herskeren hædre.

Men for at egge argeiernes mod var den sterke Poseidon

steget i løn fra det graalige hav; ti at troerne vog dem

voldte ham nagende harm, og paa Zevs var han vældig forbitret.

Begge var rundet av selvsamme rot, og i byrd var de like;

dog, det var Zevs som var ældst av aar og den største i visdom.

Aapenlyst vaaget da ei den sterke Poseidon at hjælpe;

men i det skjulte og skapt som en dødelig egget han hæren.

Nu slog disse den vældige kamps og den blodige feides

baand om de kjæmpende folk og snørte det skiftevis sammen

haardt og uløselig fast, saa krigerne segnet i mængde.

Nu sprang Idomenevs frem, den graasprængte kjæmpe, og vakte

rædsel blandt troernes mænd; mens han egget danaernes fylking.

Ti med sin lanse han vog Otryonevs, helten som nylig

stevnet til Troja fra Kábesos’ by ved rygtet om krigen.

Uten al brudeskat beilet han nu til den skjønne Kassandra,

Priamos’ fagreste datter; men lovet det vældige storverk

hjem fra Troja med magt at jage akaiernes sønner.

Oldingen Priamos gav ham sit ord og lovet at skjænke

helten sin datter til brud, og han kjæmpet i lit til hans løfte.

Men med det blinkende spyd tok Idomenevs sigte og rammet

just som han stolt skred frem, og høvdingens brynje av kobber

vernet ham ei mot fald; men spydsodden traf ham i buken.

Drønende faldt han til jord, og Idomenevs ropte i jubel:

«Gjæve Otryonevs! høit over alle av dødelig stamme

priser jeg dig, hvis du holder dit ord til Dardanos’ ætling

Priamos, han som lovet dig nys sin datter til egte.

Nu kan det hænde at vi er tilsinds at gi dig det samme

hellige løfte og holde vort ord og hente fra Argos

hit og gi dig som brud Agamemnons fagreste datter,

dersom du hjælper os kjækt med at øde det velbygde Troja.

Følg mig villig, saa enes vi nok ved de hurtige snekker

snart om dit bryllup. Vi knusler jo ei med rundelig medgift.»

Saaledes talte den mandige helt og trak ham ved foten

ut av det vældige slag; men Asios kom som hans hevner,

skridende foran sin vogn, mens væbneren styrte hans hester,

nær saa de pustet i høvdingens ryg. Selv vilde han ramme

kreternes mægtige drot; men Idomenevs jog ham sin lanse

ind under haken i strupen saa malmen fôr ut gjennem nakken.

Tungt han faldt som den mægtige ek eller poppelen falder

eller en rankvokset gran som huggeren oppe i aasen

fælder med nyslepet øks til kjøl for det toftede langskib.

Saaledes laa han saa lang som han var ved den forspændte stridsvogn,

skjærende tænder og knuget det blodige støv i sin næve.

Grepet av sansesløs skræk blev hestenes styrer og vaaget

ikke engang at vende de vælige dyr for at flygte

bort fra fiendens haand; men helten Antilokos boret

raskt sin lanse gjennem hans krop, og brynjen av kobber

vernet ham ei, ti han rammet ham midt i buken med lansen.

Rallende segnet han om og faldt fra den prægtige stridsvogn.

Nestors mandhaftige søn Antilokos kjørte hans hester

bort fra troernes hær til akaiernes malmklædte fylking.

Helten Deïfobos gik i sorg over Asios’ skjæbne

kjækt paa Idomenevs løs og slynget den lynende lanse.

Dog, da Idomenevs rettet sit blik mot odden av kobber,

slap han at rammes og gjemte sig raskt bak skjoldet som altid

hang paa hans arm og var formet av rundskaarne oksehudsplater,

dækket med skinnende malm. To bøiler var fæstet til platen.

Ned bak skjoldplaten dukket han helt, og lansen fløi over.

Malmskjoldet klirret med brakende skrald, da den mægtige spydstang

streifet dets rand; men han slynget den ei av haanden forgjæves.

Like i leveren traf han den mægtige høvding Hypsenor,

Hippasos’ søn, ret under hans bryst og lammet hans lemmer.

Pralende ropte Deifobos stolt med rungende stemme:

«Uhevnet ligger ei Asios mer. Nei, selv naar han vandrer

ned til Hades’ port med den mægtige bom, vil han frydes,

tror jeg, av hele sin sjæl; ti nu fik han følge paa færden.»

Saaledes pralte han stolt og vakte akaiernes harme.

Helten Antilokos krympet sig mest av sorg i sit hjerte.

Dog i sin græmmelse glemte han ei sin fældede landsmand.

Rundt om kjæmpen han gik og dækket ham varlig med skjoldet.

To av hans staldbrødre bøide sig ned og grep om den faldne,

helten Mekistevs, Ekios’ søn, og den kjække Alastor.

Sorgfulde bar de den stønnende helt til de stavnhøie snekker.

Drotten Idomenevs kjæmpet med rastløs kraft; ti han søkte

altid at sænke i dødsmørkets nat en kjæmpende troer

eller at frelse akaiernes mænd, om han selv skulde falde.

Straks han fældte en søn av den høibaarne drot Aisyetes,

helten Alkátoos. Kjæmpen var maag av den gjæve Ankises,

gift med Hippodameia, den ældste av høvdingens døtre.

Ungmøens far og værdige mor i de hjemlige haller

elsket av hjerte sin datter; ti høit over alle veninder

stod hun i kvindelig syssel, i kløkt og i skjønnet, og derfor

kaaret den gjæveste troiske helt hin mø til sin hustru.

Selve Poseidon kuet ham nu med Idomenevs’ lanse,

blendet hans straalende blik og lænket de herlige lemmer.

Hverken formaadde han længer at fly eller vike tilside;

men som en støtte av sten eller træet med løvrike grener

stod han urørlig, da helten Idomenevs støtte den skarpe

lansespids midt i hans bryst og sprængte om barmen den sterke

brynje av malm, som vernet tilforn sin eier mot døden.

Klirrende braket den dumpt, da den brast for høvdingens lanse.

Drønende faldt han til jord, og lansen stod fast i hans hjerte.

Skjælvende slog det dog endnu og rystet det dirrende spydskaft,

indtil den vældige krigsgud selv lot livskraften svinde.

Pralende ropte Idomenevs stolt med rungende stemme:

«Gjæve Deifobos! mon vi kan si at vor regning er opgjort?

Tre har jeg fældet for én. Du pralte nok nys som en daare.

Kom nu, min pralende ven, og stil dig imot mig i tvekamp,

saa du kan se at en ætling av Zevs er kommet til striden.

Zevs blev Minos’ far, hin mægtige herskers paa Kreta.

Minos blev far til en søn saa gjæv, Devkalion kaldet.

Mig har Devkalion avlet som drot over talrike stridsmænd

hist paa det vidtstrakte Kreta, og hit har jeg stevnet paa skibe

dig til fordærv og din far og troernes kjæmper til vanheld.»

Saa han talte. Deifobos stod med tvil i sit hjerte,

enten han straks skulde fly til de modige troer og finde

der en hjælpende ven, eller friste en tvekamp alene.

Raadeligst fandt han det dog i sin tvil at gaa for at hente

helten Aineias til hjælp, og han fandt ham staaende ledig

bakerst i hæren; ti vred paa Priamos var han som tiest,

eftersom drotten ei hædret ham nok for hans manddom i striden.

Gik han da nær og talte med vingede ord til Aineias:

«Gjæve Aineias, troernes drot! Nu maa du tilvisse

hevne din svoger, saasandt nogen sorg kan ramme dit hjerte.

Kom, la os hevne din maag Alkatoos, helten som fordum

fostret dig hist paa sin hjemlige borg fra din spædeste barndom.

Nu har den navngjetne helt Idomenevs dræpt ham paa valen.»

Saa han talte og rørte Aineias’ hjerte i barmen.

Frem mot Idomenevs løp han og skyndte sig ivrig til kampen.

Dog, Idomenevs følte ei frygt som en vergeløs smaagut.

Helten holdt stand lik et vildsvin paa fjeld, som i lit til sin styrke

trodser de larmende jægeres flok som stormer imot det,

fjernt i den ødslige skog, og reiser de strittende børster;

— øinene lyser av flammende ild og det hvæsser sin hugtand,

lysten paa kamp mot jægernes flok og hundenes kobbel —

saaledes holdt den kjække Idomenevs stand mot Aineias,

nu da han stormet til kamp; men til vennerne ropte han høilydt,

da han Askalafos saa og Deipyros hist og Afárevs,

vennen Meriones selv og Antilokos, vældige kjæmper.

Manende lød de vingede ord, da han kaldte dem til sig:

«Venner, aa kom mig til hjælp! Her staar jeg alene og gruer

svart for Aineias, den fotrappe helt som stormer imot mig.

Kjæmpen er sterk og rask til at fælde en kriger paa valen.

Endnu staar helten i ungdommens blomst, i sin kraftigste alder.

Var vi saasandt saa like av aar som vi er det i manddom,

da skulde han eller jeg snart vinde en straalende seier.»

Saa han talte, og alle som én med modige hjerter

stillet sig hen til sin ven med skjoldene støttet mot skuldren.

Kaldte da ogsaa Aineias til hjælp sine trofaste venner,

da han Deifobos saa og Paris og helten Agenor.

Førere var de som høvdingen selv, og menige troer

fulgte i flok lik faar som følger en væder til vanding

hjem fra de frodige beiter, og gjæteren glæder sig saare.

Saaledes banket i jublende fryd Aineias’ hjerte,

nu da han fylkingen saa, som fulgte ham freidig i striden.

Rasende stormet de nu med vældige lanser i hænde

frem til en kamp om den faldne Alkátoos. Frygtelig braket

malmen om heltenes bryst naar de rammet hverandre i tumlen.

Fremfor de øvrige higet dog to av de tapreste kjæmper,

helten Aineias og drotten Idomenevs, sterke som Ares,

efter at flænge hinanden tilblods med det grusomme kobber.

Ret mot Idomenevs slynget nu først Aineias sin lanse.

Lynsnart saa han sig for og slap for den malmhvasse spydsodd.

Dirrende boret Aineias’ spyd sin malmodd i jorden.

Uten at ramme sit maal fôr det ut av hans vældige næve.

Men da Idomenevs traf Oinómaos like i buken,

sprængtes den hvælvede brynje, saa spydet fôr ind hans indvold.

Høvdingen segnet i støvet og grep med sin næve i jorden.

Helten Idomenevs rykket med kraft den vældige lanse

ut av hans krop; dog magtet han ei at rive det skjønne

malmpanser løs fra hans skuldre; ti haardt han trængtes med spydkast.

Ei var han længer i løp saa let paa foten som fordum,

hverken til hastig at hente et spyd eller vike til siden.

Kjækt i en nærkamp verget han sig mot dødsdagens jammer;

men til at flygte i hast fra en kamp var hans føtter for tunge.

Da han nu langsomt vek, tok Deifobos sigte og slynget

raskt sit blinkende spyd; ti forbitrelsen naget ham stadig.

Dog, han feilet som før; men Askálafos traf han i stedet,

Ares’ søn, og det vældige spyd fôr gjennem hans lever.

Høvdingen segnet i støvet og grep med sin næve i jorden.

Endnu hadde dog ei den vældige, brølende krigsgud

merket at sønnen var dræpt i stridslarmens grufulde tummel

ti paa Olympos’ høieste tind under skyernes guldglans

sat han, tvungen ved Alfaders bud, hvor ogsaa de andre

guder var nødt til i ro at holde sig borte fra kampen.

Frem til strid om den faldne Askálafos gik de i stormskridt.

Helten Deifobos rev fra Askálafos’ hode den blanke

kobberhjelm løs; men Meríones, rask som den stormende Ares,

kastet sig frem med sit spyd og rammet hans arm, saa den tunge,

gitrede hjelm faldt klirrende ned fra hans næve til jorden.

Rap som en høk fôr atter Meríones mot ham og rykket

ut av hans arm bak albuens led den vældige lanse.

Derefter vek han tilbake til vennernes flok; men Polítes,

bror av Deifobos, slog sine armer omkring ham og førte

høvdingen ut av den larmende strid, til de kom til de rappe

gangeres par som bak den brakende tummel paa valen

stod med den prægtige vogn, mens styreren holdt deres tøiler.

Henimot hjembyen kjørte de ham, og pint av sin vunde

stønnet han høit, mens blodstrømmen randt fra hans saarede høire.

Kjæmpet da alle de andre imens med rungende hærskrik.

Frem mot Afarevs, en søn av Kalétor, stormet Aineias,

just som han vendte sig mot ham, og støtte ham spydet i strupen.

Hodet sank over til siden, og skjold og skinnende malmhjelm

fulgte i faldet, og døden, den lammende, sænket sig om ham.

Men da Antílokos saa, at Toon vendte ham ryggen,

styrtet han frem og flænget med skarpslepen lanse den lange

aare som løper langs lænder og ryg helt op under nakken.

Tvers gjennem aaren han skar, og bakover faldt han i støvet,

rækkende armene frem i bøn mot de elskede venner.

Straks fôr Antílokos frem og rev ham av kroppen hans rustning,

speidende rundt; ti troernes flok som sanket sig om ham,

rammet hans skinnende skjold, men magtet dog ikke at flænge

bakenfor skjoldet Antílokos’ hud med det grusomme kobber,

saasom den vældige jordryster selv, den sterke Poseidon,

verget sin yndling, Nestors søn, i den tætteste spydregn.

Troerne undte ham aldrig en hvil. Til høire og venstre

vendte han sig. Ei hvilte hans spyd, men svingedes altid

raskt til lynsnare støt; ti utrøttelig higet hans hjerte

efter at ramme en kjæmpe med spyd eller gaa ham paa livet.

Adamas, Asios’ søn, blev var at han sigtet i flokken.

Straks fôr han rasende frem og traf med det hvæssede kobber

midt i hans skjold; men havguden selv med de kulsorte lokker

undte ham ikke at røve hans liv, men knækket hans lanse.

Halvten av spydskaftet stod, lik en pæl som ilden har hærdet,

fast i Antílokos’ skjold, og halvten laa splintret i støvet.

Hen til vennerne vek han i gru og flygtet for døden.

Dog, Meríones fulgte ham straks og traf ham med spydet

midt mellem lysken og navlen, et sted hvor de sværeste smerter

voldes en dødelig mand, naar han rammes av krigsgudens vunder.

Der blev det sittende fast, og sprællende fulgte han spydet.

Likesom oksen paa vildsomme fjeld, naar gjæterne binder

repene om den og trækker den med, saa nødig den følger,

saaledes sprællet et øieblik nu den saarede kjæmpe,

indtil Meríones traadte ham nær og rykket den skarpe

lansespids ut av hans krop og dødsmørket slørte hans øine.

Hélenos gik paa Deipyros løs og rammet hans tinding

haardt med sit trakiske sverd, saa malmhjelmen føk fra hans hode.

Hvirvlende faldt den til jord, og en av akaiernes sønner

grep den i hast, da den trillet avsted mellem kjæmpernes føtter.

Sortnende dødsnat sænket sig brat over høvdingens øine.

Harm blev Atrevs’ søn, den høimælte helt Menelaos.

Truende gik han paa Hélenos løs og svinget sit skarpe

spyd mot den høibaarne drot, som lynsnart spændte sin bue.

Begge fôr frem i selvsamme stund for at ramme hinanden,

én med det hvæssede spyd, den anden med pilen fra strengen.

Først skjøt Priamos’ søn og traf ham med pilen i brystet.

Dog, mot panserets hvælv glap pilen, den bitre, til siden.

Likesom naar paa den vidtstrakte plads, hvor kornet blir renset,

erter og sortbrune bønner fra skovlen blir slynget saa vide

baade av susende vind og av treskerens kraftige næve,

saaledes fløi fra den herlige helt Menelaos’ panser

pilen, den bitre, tilside i hast, og fjernt blev den slynget.

Rammet da Atrevs’ søn, den høimælte helt Menelaos,

haanden som høvdingen holdt om den glattede bue, og spydet

trængte med odden av malm gjennem næven og ind i hans bue.

Vek han da hastig til vennernes flok og flygtet for døden.

Haanden hang mat ved hans side, og efter sig slæpte han spydet.

Helten Agenor fik rykket det ut av hans næve og viklet

varlig om saaret et velflettet baand av fineste uldgarn,

tat fra en slynge som væbneren holdt for den mægtige høvding.

Helten Peisandros gik frem mot den herlige drot Menelaos.

Skjæbnen, den grufulde, grep ham og førte ham like i døden;

ti i en frygtelig strid blev han kuet av dig, Menelaos!

Da de var kommet paa nærmeste hold i det blodige møte,

glap det for Atrevs’ søn, og forbi fôr spydet det skarpe.

Helten Peisandros, som traf Menelaos’ skjold med sin lanse,

magtet dog ei at drive den hvæssede malm gjennem platen.

Skjoldet, det mægtige, stanset hans spyd, og skaftet blev knækket

like ved malmodden just da han selv hadde haabet at seire.

Straks drog Atrevs’ søn sit sverd med de sølvblanke nagler,

stormet saa løs paa Peisandros, som gjemt bak skjoldet fik grepet

øksen av haardeste malm med oliventræs skaftet det lange,

glattet med kunst, og i selvsamme stund gik de løs paa hinanden.

Traf da Peisándros hans hjelm helt oppe ved hestehaarsbusken.

Men da han nærmet sig, hugg Menelaos helten i panden

ret over næsen saa benene brast og de blodige øine

faldt for hans føtter i støvet. Han vred sig i kval da han segnet.

Men med sin hæl paa høvdingens bryst rev straks Menelaos

rustningen løs fra hans krop og ropte i haanende jubel:

«Slik skal vi sagtens faa jaget jer væk fra danaernes skibe,

pralende troer, som aldrig faar nok av de grufulde kampe.

Ei har det manglet jer frækhetens mod til skammelig udaad,

slik som I øvet mot mig, I skamløse hunder! og aldrig

gruet I selv for den tordnende Zevs som i straffende vrede

hevner en vert. Eders kneisende by skal han visselig engang

styrte i grus; ti min elskede viv og talrike skatte

røvet I frækt, skjønt hun selv i sit hjem hadde huset jer gjestmildt.

Nu staar hele jer hu til at slynge de flammende brande

mot vore hurtige snekker og dræpe akaiernes helter.

Dog, hvor lystne I er, saa maa I nok stanse med kampen.

Alfader Zevs! det er sagt at du staar høit over alle

mænd og guder i visdom, og dog er det dig, som har gjort det,

du som har skjænket din naadige hjælp til de grummeste voldsmænd,

lovløse troiske mænd som i frækkeste overmod aldrig

mættes av voldsdaad i krig og av grufuldt herjende kampe.

Alt blir en dødelig mæt av til slut, av søvn og av elskov,

selv av den søteste sang og av frydefuld dans over tilje,

glæder som hjertet maa ønske sig mer end krig og tilfulde

attraa at nyte; men aldrig blir troerne mætte av kampen.»

Saaledes talte den herlige helt Menelaos og spændte

rustningen løs fra hans krop og rakte den til sine svende.

Selv fôr han ind paany i de kjæmpendes forreste rækker.

Der gik drotten Pylaimenes’ søn Harpalion mot ham.

Høvdingen fulgte sin far, da han stevnet i leding til Troja;

men til det elskede fædrenehjem kom han aldrig tilbake.

Kjækt gik han løs paa Atrevs’ søn og slynget sin lanse

midt i hans skjold, men magtet dog ei at drive den gjennem.

Vek han da hastig til vennernes flok og flygtet for døden,

speidende rundt for at slippe for saar av det flængende kobber.

Men da han vek, tok helten Meríones sigte og rammet

haardt med den malmhvasse pil i sætet til høire, og pilen

boret sig like ved blæren igjennem hans krop under hoften.

Bakover segnet han om hvor han stod, og i vennernes arme

aandet han ut og laa som en orm i hele sin længde

utstrakt paa jorden og vætet dens muld med en sortnende blodstrøm.

Men om den fældede samlet sig straks paflagoniske kjæmper,

løftet ham op i hans vogn og sørgende kjørte de helten

hen til det hellige Troja. Hans far gik graatende efter.

Ei fik han bot for den elskede søn som var segnet i døden.

Vred blev Paris i hu da han faldt; ti hans gjesteven trofast

var han fra fordums tid blandt paflagonernes skarer.

Harmfuld sendte han ut en malmhvæsset pil fra sin bue.

Fjernt fra Korintos var kommet en helt, den gjæve Evkénor,

rik og høibaaren, en søn av den fremsynte drot Polyïdos.

Selv var han viss paa en sørgelig død, da han steg paa sit langskib;

ti Polyïdos, hans graanede far, hadde spaadd ham saa ofte

at han av pinefuld sott skulde dø i de hjemlige haller

eller bli dræpt av troiske mænd ved akaiernes snekker.

Derfor skydde han nu baade landsmænds straffende domme

og den usalige sott for at spare sit hjerte for kvaler.

Paris fik rammet ham haardt under kjæven og øret, og livet

flygtet fra lemmerne brat, og mørket, det grufulde, tok ham.

Saaledes raste den hidsige kamp som luende flammer.

Ei blev der bragt noget bud til Hektor, Alfaders yndling.

Endnu visste han ei at hist ved flaaten til venstre

dræptes hans folk av akaiernes mænd og at seierens hæder

vinket dem snart; ti den mægtige gud som ryster al jorden,

egget dem ivrig og skjermet dem selv med sin vældige styrke.

Hektor stod hvor han først sprang ind gjennem porten og muren

dengang han sprængte med kraft danaernes skjoddækte rækker.

Der laa Aias’ skibe og Protesilaos’ snekker

trukket paa land ved det graalige hav, og der var den sterke

ringmur, som vernet dem, lavest, og mænd og vælige hester

stormet nu løs paa hverandre just der i de heteste kampe.

Kjække boioter og ioner i slæpende fotside kjortler,

gjæve epeier i skinnende malm og lokrer og ftier

verget sig der med nød mot Hektor som stormet mot flaaten

sterk som en ild; men de hadde ei kraft til at slaa ham tilbake.

Der stod atenernes utvalgte mænd med sin høibaarne fører

helten Menestevs, Peteos’ søn. Ham fulgte den kjække

Stikios, Feidas og Bias. Epeiernes fyrster var Meges,

Fylevs’ søn, og Amfion, mens Drakios kom som den tredje.

Ftiernes drotter var Medon og helten den djerve Podarkes.

Medon var drotten Oilevs’ søn. Hans mor var en frille.

Halvbror var han av Aias. I Fylake var han til huse,

fjernt fra sit land og sit fædrenehjem, fordi han i vrede

dræpte en bror av Oilevs’ viv Eriopis, hans stedmor.

Helten Podarkes var søn av Ifiklos, Fylakos’ ætling.

Rustet gik disse til kamp i spidsen for modige ftier

nærmest boioternes hær for at verne de stavnhøie snekker.

Ikke et skridt vilde Aias, den fotrappe søn av Oilevs,

vike paa valen fra Telamons søn, den vældige Aias;

men som de rødbrune okser, hvis tvespand med selvsamme iver

trækker paa marken den tømrede plog, mens sveden i strømme

silrer fra hornenes rot og rinder dem ned over panden —

— bare av trækaakets glattede træ er de skilt, naar de skrider

furerne langs med den skjærende plog til akerens grænse —

saaledes stillet de to sig nær ved hinanden i striden.

Dog med Telamons kraftige søn gik rækker av tapre

svende som fulgte sin drot og bar paa hans mægtige malmskjold,

hvergang av træthet og sved hans spænstige knær vilde segne;

men med Oilevs’ søn gik ei de lokriske kjæmper.

Lokrernes krigere hadde ei mod paa staaende kampe,

saasom de ei hadde hjelmer av malm med vaiende hjelmbusk,

eller var rustet med vernende skjold og asketræs lanser.

Bare til spænstige buer og slynger av flettede uldbaand

satte de alle sin lit, da de fulgte sin fører til Troja.

Dermed rammet de kjapt og sprængte de troiske rækker.

Saaledes kjæmpet nu hine med kraft i skinnende rustning

forrest i slaget mot troernes mænd og den malmklædte Hektor.

Bak laa disse og skjøt fra sit skjul, saa troernes rækker

vaklet i pilenes regn og glemte sin lyst til at kjæmpe.

Nu hadde troerne flygtet med skam fra snekker og telter,

drevet tilbake med vold til det stormomsusede Troja,

dersom Polydamas ei hadde talt til den modige Hektor:

«Hektor, det falder dig tungt at lyde et raad fra en anden.

Saasom i krigeres dont en gud har gjort dig til mester,

vil du tillike i raadsnar kløkt være bedre end andre.

Aldrig vil du dog selv kunne vælge dig alt hvad du ønsker.

Én har guderne git de herligste kræfter i kampen,

andre den yndige dans eller sang til citarens toner;

men hos en anden har Zevs, den tordnende hersker, i brystet

plantet den fremsynte kløkt, som kommer saa mange tilgode.

Byer endog har den frelst; selv vet han dog bedst hvad han evner.

Vel, saa vil jeg da si hvad jeg tror maa være det bedste.

Nu er du kringsat og stængt overalt av krigsluens flammer,

og av de troiske mænd som stormet saa kjækt over muren,

holder nu somme med vaaben i haand sig borte; men andre

kjæmper ved skibene spredt, skjønt færre i tal mot de mange.

Gaa nu tilbake og kald vore gjæveste helter til møte,

saa vi i fuldtallig raad av al vor evne kan drøfte

om vi, saasandt en gud vil unde os seier, skal styrte

frem mot de toftede snekker paany, eller om vi skal vende

uskadt fra skibene hjem; ti jeg frygter at Argos’ helter

snart vil betale sin gjæld fra igaar med blodige renter.

Hist ved skibene sitter jo nu en utrættelig kriger,

en som forvisst ikke længer vil holde sig borte fra kampen.»

Saaledes lød hans gavnlige raad, og Hektor var enig.

Straks sprang han ned fra vognen til jord i straalende rustning.

Bydende lød hans vingede ord, da han talte til helten:

«Gjæve Polydamas! hold vore tapreste helter tilbake.

Selv vil jeg skynde mig dit for at møte de sværeste stormløp.

Hit skal jeg komme tilbake, saasnart jeg har meldt dem mit budskap.»

Saa han talte og fôr som et skred fra snedækket tinde

frem under rungende rop mellem troers og hjælperes skarer.

Hen til Polydamas, Pántoos’ søn, den mandige høvding,

strømmet de alle i hast, da de hørte hint hærskrik fra Hektor.

Frem til de forreste rækker han gik og søkte at finde

helten Deifobos først og Hélenos, drotten saa kraftig,

Adamas, Asios’ søn, og Asios, Hyrtakos’ ætling.

Uskadt fandt han dem dog ikke mer eller alle i live.

Somme laa dræpt ved den bakerste stavn av akaiernes skibe.

Der hadde heltene mistet sit liv for argeiernes hænder.

Saaret med skud eller stik laa andre bak hjembyens mure.

Dog paa den grufulde val til venstre i stridstumlen fandt han

snart Aleksandros, sin bror, den haarfagre Hélenas husbond.

Svendenes mod han styrket og egget dem ivrig til kampen.

Traadte da Hektor ham nær, og haanende talte han til ham:

«Uykkes-Paris, du kvindernes lyst, du fagre forfører!

Hvor er Deifobos nu og Hélenos, drotten saa vældig,

Adamas, Asios’ søn, og Asios, Hyrtakos ætling?

Hvor er Otryonevs? Svar! Nu ligger det kneisende Troja

styrtet i grus. Forvisst maa vi vente os døden den bratte.»

Svarte da straks Aleksandros, hin helt saa skjøn som en guddom:

«Hektor! du laster en skyldløs mand i din brændende ildhu.

Ellers det kunde vel hænde jeg holdt mig tilbake fra kampen.

Dog, som en usselryg fødte min mor mig ikke til verden;

ti fra den stund du egget vor hær til at kjæmpe ved flaaten,

færdes vi her i den blodige strid med danaernes helter

uten et øiebliks hvil. De venner du spør om er faldne.

Bare Deifobos frelstes og Hélenos, drotten saa kraftig.

Herfra ilte de bort; ti begge blev saaret i haanden

nylig med vældige spyd; men Zevs har frelst dem fra døden.

Før os nu dit, hvor det tykkes dig bedst i dit sind og dit hjerte.

Vi skal følge dig freidig til kamp, og det tør jeg love:

Ei skal det mangle paa manddom og mod, saa langt som vi evner.

Verge sig mer end han evner, er uraad selv for den tapre.»

Saaledes svarte han freidig sin bror og mildnet hans hjerte.

Skyndte da begge sig dit hvor kampen og striden var hetest,

der hvor Kebríones stod og Polydamas, helten saa mandig,

Falkes, Ortaíos og Palmys og drotten saa gjæv Polyfetes,

og hvor Askanios kjæmpet og Morys, Hippótions sønner.

Dagen tilforn ved det tidligste gry var de kommet med stridsmænd

fjernt fra Askaniens land, og nu drev Zevs dem til kampen.

Heltene styrtet nu frem lik stormens ustyrlige byger

naar de med Alfaders brakende skrald slaar nedover marken. —

— Havdypet røres med frygtelig larm og talløse bølger

velter sig vide i brott og brand med skumhvite kammer

rullende hen over brusende sjø i endeløs række.—

Saaledes fulgte i skinnende malm de fylkede troer,

somme i spidsen, mens andre gik bak, sine drotter til kampen.

Forrest gik Hektor, Priamos’ søn, saa kampgrisk som Ares.

Foran sig holdt han det kredsrunde skjold av talrike tætte

oksehudslag og dækket av kobberets hamrede plate.

Truende nikket den straalende hjelm om høvdingens tinding.

Frygtløs stormet han frem langs fiendens fylking og fristet

om de maaske vilde fly, naar han møtte dem dækket av skjoldet.

Dog, han rokket ei manddom og mod i akaiernes hjerter.

Aias gik frem med vældige skridt og æsket til tvekamp:

«Kom mig dog nær, min ven! Hvi søker du faafængt at skræmme

Argos’ mænd. Vær tryg! vi er slet ikke ukjendt med krigen;

men det er Zevs som har tugtet os nu med sin sviende svepe.

Nu har du sagtens et haab om at herje med ild vore snekker.

Dog, du skal føle at ogsaa hos os er der hænder til forsvar.

Nei, langt før kan det ske at byen, hvor selv I er hjemme,

tages av os med stormende haand og jevnes med jorden.

Trygt tør jeg si at stunden er nær, da du selv i din rædsel

flygter og ber til Zevs og alle de evige guder,

at dine hester maa ile forbi de vingede falker,

naar de i hvirvlende støv skal føre dig hjem over sletten.»

Neppe var ordene talt, da svævet til høire for helten

ned fra det høie en ørn, og akaierne jublet av glæde,

styrket ved tegnet; men Hektor, den straalende helt, tok til orde:

«Aias, hvad var det du kom til at si, du brautende mundhelt?

Gid jeg saasandt var udødelig selv og en søn av den høie

aigissvingende Zevs, og min mor var den værdige Hera!

Gid jeg saasandt var hædret saa høit som Apollon og Pallas,

som det er sikkert at dagen idag skal bringe jer vanheld,

alle som én, og selv skal du dø saasandt som du dristig

vaager at staa for mit spyd, som skal flænge dig huden den hvite.

Da skal troernes hunder og graadige rovfugler mættes

her ved akaiernes leir med fett og med kjøt av dit aatsel.»

Saaledes ropte han stolt, og selv gik han frem, og de andre

fulgte med frygtelig larm, og bak ham jublet hans svende.

Ogsaa argeierne skrek og mistet saavisst ikke modet.

Kjækt holdt fylkingen stand mot de stormende troiske helter.

Larmen fra begge steg op til Zevs i hans straalende æter.

SYTTENDE SANG.

MENELAOS’ HELTEGJERNINGER.

Ei blev det skjult for Atrevs’ søn, hin helt Menelaos,

at under kampen Patroklos var dræpt av troiske kjæmper.

Rustet i glitrende malm gik han frem blandt de forreste stridsmænd.

Rundt om liket han skred som en klynkende kvie om kalven,

naar den for første gang bar og før ikke visste av fødsel.

Saaledes skred om Patroklos’ lik Menelaos, den blonde.

Foran ham holdt han sit spyd og det kredsrunde skjold, og han higet

efter at fælde enhver som truende gik ham i møte.

Pantoos’ søn, den mandige spydhelt, glemte ei heller

helten, den dræpte Patroklos, men trædende nær til den faldne

talte han truende ord til den krigerske drot Menelaos:

«Atrevs’ søn, Menelaos, gudfostrede fører for stridsmænd,

væk med dig! Bort fra hans lik, og rør ei den blodige rustning!

Ingen blandt troers og hjælperes flok har rammet med lansen

helten Patroklos før jeg i kampenes vældige tummel.

Und mig at vinde et hædrende ry blandt troernes stridsmænd.

La mig ei naa dig med spyd og røve dig livet, det søte.»

Harmfuld svarte ham da den lysblonde drot Menelaos:

«Alfader Zevs! det sømmer sig ei at skryte saa skamløst.

Ei er en panter saa trodsig og glupsk, ei heller en løve

eller et vildsvin saa rasende grumt, naar det huser i brystet

fyrigste mod og bryster sig stolt av sin vældige styrke. —

Ingen tør braute saa kry som Pantoos’ spydvante sønner.

Dog, Hyperenor, hin vognstyrer sterk, fik ei nogen glæde

mer av sin ungdom og kraft, da han trodset mig nys og med haansord

kaldte mig uslest i kamp av alle danaernes drotter;

men jeg tør si at han ei paa sin fot fik vende tilbake

uskadt og glæde sin elskede viv og de ømme forældre.

Slik skal jeg ogsaa faa lammet din kraft, saasandt du til tvekamp

vaager dig frem. Nu er det mit raad at du viker tilbake,

ind mellem mængden og vogter dig vel for at gaa mig i møte,

førend det gaar dig for ilde. Av skade blir daarerne kloke.»

Saa han talte, men rokket ham ei; ti ynglingen svarte:

«Nei, Menelaos, du høibaarne drot, nu skal du tilvisse

bøte for ham, som du nævner med haan, min bror som du dræpte,

du som i nybygget sal har gjort hans hustru til enke,

og som har voldt hans forældre unævnelig jammer og klage.

Visselig bragte jeg nu de arme en lindring i sorgen,

dersom jeg kom med dit hode og førte din blodige rustning

hjem og til Pantoos gav den som skjænk og den værdige Frontis.

Fristen skal visselig ikke bli lang, før dysten er prøvet.

Snart skal den kjæmpes til ende og bringe mig flugt eller seier.»

Saa han talte og rettet et støt mot malmskjoldets runding.

Kobberet brøt dog ikke hans vern; ti spidsen blev bøiet

krum i det malmsterke skjold; men Atrevs’ søn Menelaos

stormet da frem med sit spyd og bad til Zevs i det høie,

og da han ræd vilde fly, traf Atrevs’ søn ham med lansen

nederst i strupen, og stolende trygt paa sin kraftige næve,

støtte han til, og spidsen gik tvers gjennem halsen, den bløte.

Drønende faldt han til jord, og rustningen klirret om manden.

Haaret, saa deilig og bløtt som skjønhetsgudindernes lokker,

flettet og smykket med guld og med sølv, blev vætet av blodet.

Som naar en mand har plantet det rankeste skud av et frodig

oljetræ fjernt paa den fredede mark hvor bækkene risler —

prangende skyter det op og i svalende luftninger svaier

kronen i alle slags vind, og det bugner av snehvite blomster.

Men naar en storm bryter løs og raser med heftige vindstøt,

river den træet med røtterne op og slaar det til jorden —

saaledes vog Menelaos den herlige spydhelt Evforbos,

Pantoos’ søn, og røvet i hast hans straalende rustning.

Som naar en fjeldfostret løve i lit til sin vældige styrke

røver en ko i den beitende flok og vælger den bedste —

gripende grisk sit bytte med kraftige tænder om nakken,

knækker den først dets hals; saa slurper den blodet og sluker

hele dets indvold, mens hunder og gjætere flokkes omkring den,

hujende vildt fra det fjerne med truende skrik; men de vaager,

ikke at gaa den tillivs; ti de gripes av blegnende rædsel —

saaledes vaaget ei nu nogen mand med kampmod i barmen

freidig at møte paa val den navngjetne helt Menelaos.

Let hadde Atrevs’ søn kunnet vinde Evforbos’ skjønne

rustning som bytte; hvis ei Apollon i nag hadde egget

Hektor imot ham saa vældig i kamp som den stormende Ares.

Grant han lignet den mandige drot for kikonernes stridsmænd,

Mentes ved navn, og med vingede ord til Hektor han talte:

«Hektor, nu jager du frem mot en pris som du aldrig kan vinde,

selve den kamplystne helt Akillevs’ hester. For brysomt

blir det for dødelig mand at tæmme og styre dem. Ingen

magter det uten Akillevs som har til mor en gudinde.

Nu har Atrevs’ søn, den krigerske drot Menelaos,

vernet imens Patroklos og dræpt den ypperste troer,

Pantoos’ søn Evforbos og stanset hans stormende angrep.»

Derpaa gik guden paany til mændenes møisomme kampe.

Hektor blev mørk i hu og følte en knugende smerte.

Speidende løp hans blik mellem mændenes rækker, og hastig

saa han ham røve med vold den herlige rustning, mens helten

hvilte paa jorden og blodstrømmen randt fra den gapende vunde.

Rustet i funklende malm fôr han frem med rungende kamprop

mellem de forreste rækker med kraft som Hefaistos’ vilde

luende ild, og Atrevs’ søn fik høre hans hærskrik.

Tungt han sukket og talte da saa til sit mandige hjerte:

«Ve mig! ti dersom jeg flyr og lar ligge den herlige rustning

eller Patroklos som segnet paa val for at vinde mig hæder,

gruer jeg for at enhver danaer som ser det, vil harmes.

Men skal jeg kjæmpe mot Hektor og troernes skarer alene,

drevet av skam, da kringsætter snart de mange den ene.

Hektor, den straalende, fører da hit sine samtlige troer.

Dog, hvi drøfter jeg nu i min sjæl saa faafængte tanker?

Vaager en mand trods gudernes bud at kjæmpe mot helten

som har en guddom til vern, da velter sig ulykken mot ham.

Derfor vil ingen danaer som skuer min færd, kunne harmes,

dersom jeg viker for Hektor; han kjæmper jo skjermet av guden

Bare jeg kunde faa spurt hvor Aias, den vældige, færdes,

kunde vi begge paany vende om og tænke paa kampen,

selv om vi trodset en gud, om vi kanske fik reddet den faldne

hjem til Akillevs. Av det som er ondt, var dette det bedste.»

Medens han stod med grublende tvil i sind og i hjerte,

rykket de troiske fylkinger frem med Hektor som fører.

Men Menelaos forlot den faldne og trak sig tilbake.

Dog, han vendte sig ofte og tidt som den skjeggede løve,

naar baade hunder og mænd, med lanser og larmende hujen,

jager den bort fra et fjøs. Av frygt maa dens modige hjerte

stivne i bryst, og saa nødig den vil, maa den vike fra kveen.

Saaledes vek Menelaos, den lyslette helt, fra Patroklos.

Dog, han vendte sig om, da han kom til vennernes skare,

speidende rundt efter Telamons søn, den vældige Aias.

Snart blev han høvdingen var; ti han styrket paa valen tilvenstre

svendenes mod og egget paany sine stridsmænd til kampen;

ti med usigelig gru var de slagne av Foibos Apollon.

Ilsomt løp han avsted og stillet sig hos ham og mælte:

«Aias, min ven, la os skynde os hen til den faldne Patroklos!

Kom, la os friste at bære hans lik til Akillevs’ leirtelt.

Nakent det er; ti hans rustning er tat av den straalende Hektor.»

Saa han talte og rørte den kampglade Aias’ hjerte.

Gjennem de forreste rækker han skred og med ham Menelaos.

Hektor, som just hadde røvet Patroklos’ herlige rustning,

slæpte ham bort for at hugge med skjærende malm fra hans skuldre

høvdingens hode og slænge hans lik for de troiske hunder.

Da traadte Aias ham nær med det taarnhøie malmskjold paa armen.

Atter vek Hektor tilbake til vennernes skare, og ilsomt

styrtet han op paa sin vogn. Til troerne gav han den skjønne

rustning at bære til byen, ham selv til uvisnelig hæder.

Dækket da Aias Menoitios’ søn med det mægtige malmskjold.

Fast han stod som en løve som vogter saa vart sine unger,

naar den har vaaget sig ut med de smaa, og jægernes skare

gaar den i møte i skogen. Da trodser den vildt paa sin styrke.

Truende sænker den dypt sine bryn, saa øinene skjules.

Saa gik Aias paa vakt om helten, den bolde Patroklos.

Atrevs’ kraftige søn, den krigerske drot Menelaos,

stod paa den motsatte side med nagende kummer i hjertet.

Glavkos, Hippolokos’ søn, de mandige lykiers fører,

skjendte paa Hektor med rynkede bryn og haanende tale:

«Hektor, som fagreste helt er du skapt; men du svigter i kampen.

Feig, som du er, har du ikke fortjent det ry du har vundet.

Nu faar du se til at redde din by og borgen alene,

du og de troiske mænd som er født inden Ilions mure;

ti for at verge jer by skal ingen av Lykiens stridsmænd

gaa mot danaer i kamp; ti vi fik ingen tak for at kjæmpe

evig og altid i endeløs strid mot fiendens skarer.

Hvorledes skulde en usling som du ville frelse i stimlen

ringere mand, naar du nylig har latt din gjesteven trofast,

vennen Sarpedon, bli bytte og rov for argeiernes stridsmænd,

han som saa ofte har hjulpet din by og dig selv, mens han levet,

medens du nys ikke vaaget at verge hans lik imot hunder?

Derfor, hvis nogen av Lykiens mænd vil lyde min tale,

vender vi hjem, og brat vil undergang nærme sig Troja;

ti dersom troerne huset i barm urokkelig kampmod,

freidig og kjækt, som det vaakner hos mænd som strider den tunge

møisomme kamp for sit fædrenehjem mot fiender grumme,

slæpte vi straks Patroklos’ lik bak Ilions mure.

Dersom han kom, hin fældede helt, til Priamos’ stolte,

kneisende by, og vi slæpte ham bort fra striden paa valen,

sendte argeierne straks den rustning de tok fra Sarpedon,

frit tilbake, og høvdingen selv fik vi føre til Troja;

ti vi har fældet en ven av den helt som av alle argeier

selv er den bedste ved flaaten og fører de tapreste svende.

Dog, du vaaget jo ikke engang i kampen at møte

Aias, den mandige helt, og se ham freidig i øiet

eller gaa frem til en dyst; ti av jer er det ham som er sterkest.»

Barsk, med rynkede bryn tok Hektor til orde og svarte:

«Glavkos, hvi fører en kjæmpe som du saa selvgod en tale?

Aa, jeg trodde saa visst at i kløkt stod du høiest av alle

helter som bor i det lykiske land med de frugtbare marker.

Nu maa jeg derimot laste dit ord som saare uvittig,

naar du kan si at jeg ikke tør staa mot den vældige Aias.

Nei, jeg gruer nok ikke for kamp eller stampende hester.

Dog, det er altid den tordnende Zevs, hvis vilje er mægtigst,

han som skræmmer den sterkeste mand og røver ham seiren

lekende let og egger ham snart paany til at kjæmpe.

Kjære, saa nærm dig da nu! Kom hit og se paa min kampfærd.

Se om jeg viser mig feig, som du paastaar, dagen tilende,

eller om snart jeg faar stanset saa mangen en kraftig danaer,

naar han med vildeste mod vil verne den faldne Patroklos.»

Saa han talte og egget med rop de troiske stridsmænd.

«Troer og lykiske mænd og tapre dardaniske kjæmper!

Te jer som mænd, mine venner,og tænk paa det stormende kampmod,

medens jeg spænder om bryst den bolde Akillevs’ rustning,

kostelig bytte jeg vandt, da jeg vog den sterke Patroklos.»

Saa han talte, og helten, den hjelmbuskvaiende Hektor,

ilte fra kampenes gny og fulgte paa lynrappe føtter

raskt sine svende og naadde dem snart, før langt de var kommet,

medens de førte til byen Akillevs’ herlige vaaben.

Stansende fjernt fra den graatsvangre val sin rustning han byttet,

rakte saa troernes kamplystne mænd sin egen at bære

hjem til det hellige Troja og akslet Akillevs’ skjønne

himmelske skrud, som Uranos’ æt, de evige guder,

skjænket til Pelevs, hans far, og den aldrende gubbe til sønnen.

Ei skulde søn efter far faa graane i rustningens plater.

Men da den mægtige skysamler Zevs fik se i det fjerne

helten som spændte om bryst den stolte Akillevs’ rustning,

talte han saa til sit hjerte og rystet i medynk sit hode:

«Stakkar! du huser visst ei i din sjæl nogen tanke paa døden,

skjønt den er nær. Du spænder om bryst det himmelske panser,

tat fra den tapreste helt, for hvem ogsaa andre maa grue.

Nys har du fældet hans ven, en kraftig og vennesæl høvding.

Ham har du revet med haan fra hode og skuldre hans rustning.

Dog, jeg skal skjænke dig seirende kraft for at bøte dit vanheld;

ti du skal ei vende hjem fra din strid, og Andromake løser

aldrig fra husbondens bryst Akillevs’ herlige brynje.»

Kronos’ søn hadde talt og nikket med brynene sorte.

Rustningen passet om Hektors bryst, og den mordlystne krigsgud

Ares tok bo i hans sjæl og fyldte med kjækhet og styrke

alle hans lemmer, og ind blandt de herlige hjælperes fylking

skred han med rungende rop, og klædt i det skinnende panser

tyktes han alle grandgivelig lik den tapre Peleide.

Rask gik han om til enhver og egget dem alle til kampen,

Mestles og helten, den gjæve Tersilokos, Glavkos og Medon,

Kromios, drotten Hippotoos bold og Asteropaios,

Forkys, Deisenor og Ennomos, kyndig i fuglenes varsler.

Manende talte han vingede ord og egget dem alle:

«Hør mig, hjælpende mænd fra talløse naboers stammer.

Ikke fordi det var mængder av mænd jeg søkte og trængte,

samlet jeg jer og stevnet jer hit, enhver fra hans hjemby,

men for at alle med freidigste mod skulde skjerme mot ufærd

troernes kvinder og vernløse barn mot de grumme akaier.

Derefter higer jeg nu, naar jeg trykker mit folk med de tunge

skatter til gaver og kost for at øke jert freidige kampmod.

Derfor mot fienden frem hver mand! hvad enten os times

fald eller frelse. I leken paa val er det slik det maa ende.

Den som kan slæpe det avsjælte lik av den dræpte Patroklos

hen til de troiske vognkjæmpers flok, saa Aias maa vike,

ham skal jeg gi som hans del det halve av byttet og eie

halvdelen selv; da vinder han seiersry stort som mit eget.»

Saa han talte. Da trængte de haardt med løftede lanser

frem mot danaernes hær og haabet saa sikkert at trække

bort fra Aias, Telamons søn, den fældede kjæmpe.

Daarer de var; ti ved liket han vog mangfoldige stridsmænd.

Ropte da Aias i hast til den høimælte helt Menelaos:

«Aa, Menelaos, min høibaarne ven, nu tror jeg det neppe

mere vil times os to at vende tilbake fra kampen.

Dog, jeg gruer ei saa i min sjæl for den faldne Patroklos,

han som vel snart skal mætte de troiske hunder og fugler,

som for mig selv og for dig jeg bæver i angst, at en ufærd

rammer os snart; ti vidt over slagmarken sænker jo Hektor

krigsskyen mørk. Nu trues vi to av døden, den bratte.

Kald da de bedste danaer med rop, om nogen kan høre.»

Saa han talte, og drotten, den høimælte helt Menelaos,

lød ham og ropte med rungende røst til danaernes helter:

«Venner, argeiernes drotter i kamp og formænd i raadet,

I som hos kong Agamemnon og mig, hos Atrevs’ sønner,

drikker paa folkets bekostning den ædleste vin, og som byder

hver over stridsmænd; ti Zevs forlener jer hæder og ære.

Vanskelig falder det mig, saa vildt som krigsluen flammer,

nøie at skjelne hver eneste drot blandt de førende fyrster.

Kom da, enhver av sig selv, og harmes av inderste hjerte,

dersom Patroklos skal vorde til lek for de troiske hunder.»

Hørte da grant Oilevs’ søn, den fotrappe Aias,

høvdingens ord og ilte ham først i møte i striden.

Dernæst Idomenevs selv og Idomenevs’ kraftige væbner,

helten Meriones, modig og sterk som den mordlystne Ares.

Dog, hvo eide vel kraft i sin sjæl til at nævne de andre,

alle som derefter samlet til strid akaiernes sønner?

Frem gik troernes kjæmper i flok, og forrest gik Hektor.

Som naar ved munding av flommende elv den vældige bølge

bryter mot strømmen med brusende larm og ute fra havet

brottsjøer droner mot kneisende kyst med fraadende skumsprøit,

slik gik troerne larmende frem; men akaiernes stridsmænd

stod som en mur om Menoitios’ søn med enige hjerter,

dækket med gjærde av malmtunge skjold, mens Alfader sænket

over de blinkende hjelmer et slør av den tætteste taake,

saasom han aldrig tilforn Menoitios’ søn hadde hatet,

medens han levet og fulgte som ven den gjæve Akillevs.

Derfor han taalte ei nu at troiske hunder fik flænge

høvdingens lik, men egget til vern hans trofaste venner.

Først jog troerne bort akaiernes blaaøide sønner.

Liket forlot de og flygtet i hast; men de modige troer

fældte dog ikke en mand, hvor vildt de end raste med lansen.

Dog, de trak med sig hans lik; men akaierne skulde ei længe

holde sig fjernt; ti de vendte sig snart, formanet av Aias,

kjæmpen som baade i skabning og vekst og i daadskraft bar prisen

fremfor de andre danaer næst efter den bolde Peleide.

Gjennem de forreste rækker han skred med kraft som det sterke

vildsvin som vender sig gang efter gang og lettelig splitter

hunders og kraftige jægeres flok i fjeldenes kløfter.

Saaledes fôr nu Telamons søn, den vældige Aias,

ind mellem troernes rækker og splittet dem let, da de stormet

rundt om Patroklos’ lik og trodde saa trygt at de snarlig

skulde faa trukket ham hjem til sin by og vinde sig hæder.

Helten Hippotoos var det, en søn av pelasgeren Letos,

som efter foten trak liket avsted med en rem som var knyttet

fast om hans sener ved anklen; ti Hektors og troernes yndest

haabet han sikkert at vinde; men skjæbnen, den grufulde, rammet

snarlig ham selv, og ingen ham hjalp, saa gjerne de vilde.

Telamons søn fôr ind paa ham straks gjennem vrimlen og traf ham

like i malmhjelmens bøiede skjerm som dækket hans kinder.

Rammet med kraft av det vældige spyd i den kraftige næve,

revnet den hestehaarsmykkede hjelm for det hvæssede kobber.

Langs efter spydsodden sprøitet fra gapende vunde hans hjerne

blandet med blod. Brat løstes hans kraft, og fra lammede hænder

slap han den tapre Patroklos’ fot, og den segnet til jorden.

Nær ved styrtet han selv paa ansigtet hen over liket

fjernt fra Larissas velsignede jord. Sine kjære forældre

lønnet han ei for pleie og tugt; ti kort blev hans livsvei,

nu da han segnet paa val for den modige Aias’ lanse.

Hektor tok sigte paa Aias og slynget det blinkende malmspyd.

Lynsnart saa han sig for og slap med nød for at rammes.

Skedios, Ifitos’ kraftige søn, traf helten i stedet,

fokernes ypperste helt, som fjernt i det stolte Panopevs

hadde sit hjem og hersket som drot over talrike stridsmænd.

Under hans nøkleben rammet han ham, og tvers gjennem manden

trængte det skjærende spyd med malmodden nederst ved skuldren.

Drønende faldt han til jord, og rustningen klirret om helten.

Rammet da Aias Fainops’ søn, den kampglade Forkys

midt i hans buk, da Hippotoos’ lik han søkte at verne.

Panserets plater han brøt, saa spydet fôr ind i hans indvold.

Ned i støvet han faldt og grep med sin næve i jorden.

Vek da de forreste kjæmper og selve den straalende Hektor.

Høit argeierne skrek, og Hippotoos slæpte de med sig

sammen med Forkys’ lik og rev deres rustning av skuldre.

Atter var troernes hær av akaiernes krigerske fylking

drevet i hast paa feigeste flugt bak Ilions mure.

Nu hadde Argos’ mænd trods Alfaders bud kunnet vinde

hæder ved egen umaadelig kraft; men selve Apollon

egget Aineias, av skikkelse lik herolden, den gjæve

Perifas, Epytos’ søn som op i de graanende dage

tjente hans aldrende far som herold og raadet ham trofast.

Lignende ham tok Alfaders søn, Apollon, til orde:

«Hvordan, Aineias, kunde vel I paa trods av en guddom

verne det kneisende Troja? Jeg saa dog fordum at andre

hærmænd stolte saa trygt paa sin vældige kraft og sin manddom

og paa de skarer de selv hadde reist, skjønt folket var litet.

Zevs forunder jo os langt mer end danaernes helter

seierens pris; men I skjælver jo feigt og gruer for kampen.»

Saa han talte; men straks da Aineias saa ham i øiet,

kjendte han fjernskytten Foibos og skrek over valen til Hektor:

«Hektor og I som gaar foran i troers og hjælperes fylking,

visselig blir det en skam om vi slagne av feighet skal jages

atter til Ilios hjem av akaiernes krigerske helter;

men da en gud som traadte mig nær, har sagt mig at endnu

Zevs, den høieste hersker, vil hjælpe os naadig i striden,

la os da gaa mot danaerne frem, saa de ei skal faa slæpe

helten, den faldne Patroklos, i mak til de hurtige snekker.»

Saa han talte og ilte forbi de forreste kjæmper.

Mændene stanset og vendte sig om mot akaiernes fylking.

Drotten Aineias fik fældet med spyd Lykomedes’ kjække

væbner og ven, den gjæve Leiókritos, søn av Arisbas.

Men Lykomedes, den kampglade helt, skred frem til den faldne,

grepet av medynk, og slyngende kjækt sin blinkende lanse,

rammet han Hippasos’ søn, den mægtige drot Apisaon,

like i leveren under hans bryst og lammet hans lemmer.

Fjernt fra Paioniens muldrike land var høvdingen kommet,

og næst Asteropaios var han den tapreste kjæmpe.

Asteropaios, den krigerske helt, maatte ynke den faldne.

Selv fôr han frem for at prøve en dyst mot danaernes helter.

Dog, hans møie var spildt; ti tæt omgjærdet av skjolde

stod de om helten Patroklos’ lik med fremstrakte lanser.

Aias gik om til hver eneste mand og egget dem ivrig.

Ingen akaier fik lov til at vike tilbake fra liket,

eller at gaa til en dyst som forkjæmper, foran de andre.

Kjæmpe i nærkamp skulde enhver og verne om liket.

Saa var den vældige Aias’ bud. Da farvedes jorden

rød av det strømmende blod, og rækkevis sank de i døden

baade fra troernes flok og fra modige hjælperes skarer

og fra danaer; ti ogsaa blandt dem fløt blodet i strømme.

Dog, langt færre av disse der faldt; ti de glemte dog aldrig

midt i den vildeste strid at verge hverandre mot døden.

Saaledes raste som ild deres kamp, og ei kunde nogen

tro at sol eller maane sit lys over jorderig spredte;

ti av det tætteste mulm var alle de tapreste helter

dækket paa val, saa mange som stod om den faldne Patroklos.

Alle de øvrige troer og benskinneklædte akaier

kjæmpet i mak under himmelens blaa, mens blendende solskin

bredte sig vide, og hverken paa fjeld eller vidt over sletten

saa man en sky, og skiftevis fik de en hvil under kampen

vikende let til siden for spyd og for smertende piler,

spredt som de stod, mens derimot alle de tapreste kjæmper

hist i den midterste kreds maatte kjæmpe med møie i taaken,

pint av det grusomme kobber; men to av de herligste helter,

drotten Antilokos, Nestors søn, og hans bror Trasymedes

visste ei endnu Patroklos’ fald, men trodde at helten

end var i live og stred mot troernes forreste fylking.

Fjernt stod begge i kampen og vogtet de trofaste venner

ivrig mot fald og mot flugt, som Nestor fornys hadde budt dem,

dengang han sendte dem begge til kamp fra de tjærede snekker.

Frygtelig raste den vældige strid og det grufulde kampgny

dagen tilende. Hver eneste mand var lammet av træthet.

Nedover knær og lægger og føtter og hænder og øine

strømmet den smudsige sved, mens begge de kjæmpende hære

stred om den fotrappe helt Akillevs’ trofaste staldbror.

Som naar en husbond gir sine mænd den vældige okses

avtrukne hud at strække, naar først med fett den er indsmurt —

mændene tar den og stiller sig rundt om huden og trækker

kraftig, saa smurningen trænger sig ind og fettet blir borte

medens de haler i flok, og den tøies i hele sin længde —

saaledes trak paa det trangeste rum de kjæmpende stridsmænd

frem og tilbake hans lik; ti troerne haabet at slæpe

helten til Ilions by, men akaierne hen til de hule,

stavnhøie snekker, og rundt ham raste med frygtelig vildskap

striden, saa end ikke Ares, den eggende gud, og Atene

selv i den vildeste harm kunde laste den kamp som de skuet.

Saa lot Zevs ved Patroklos’ lik de grufulde kampe

rase hin dag mellem hester og mænd; men den stolte Akillevs

visste ei endnu at vennen, den ædle Patroklos, var falden;

ti under troernes mur og fjernt fra de hurtige snekker

kjæmpet de nu, og han haabet saa trygt i sit hjerte, at vennen

ikke var død, men snart skulde naa til porten og vende

levende hjem; ti han visste jo godt at han ei skulde øde

troernes by, hvad enten han selv var med eller ikke.

Dette var ord som ofte i løn hans mor hadde sagt ham,

naar hun fik bringe ham bud om Zevs, den almægtiges, tanker.

Dennegang hadde dog ikke hans mor fortalt om den svare

ulykkens gru som var hændt, at hans kjæreste staldbror var falden.

Knugende hvæssede lanser i haand i ustanselig nærkamp

stred de om høvdingens lik og fældte hverandre for fote.

Mælte da mangen en malmklædt helt i akaiernes rækker:

«Venner, forspildt er hæder og ry, om vi vender tilbake

hjem til de stavnhøie snekker. Nei, før maatte jorden, den sorte,

aapne for alle sit svelg! Slikt baadet os visselig bedre,

dersom vi finder os i at de hestetumlende troer

slæper ham bort til sin by og vinder sig straalende hæder.»

Men blandt troernes modige mænd var der mange som mælte:

«Venner, om end det skal vorde vor lod at falde tilhobe

her om hans lik, maa ingen av os dog svigte i kampen.»

Saa de talte og egget enhver til modig at kjæmpe.

Saaledes kjæmpet de hist, og mot himmelens malmfaste hvælving

steg fra det klirrende staal et skrald gjennem luften den golde.

Fjernt fra den blodige val stod Aiakosætlingens hester,

fældende taarer, saasnart de forstod at den elskede styrer

segnet i støvet for Hektors, den mordlystne fiendes lanse.

Vistnok forsøkte Avtomedon tidt, den vældige kjæmpe,

søn av Diores, at piske dem frem med den eggende svepe,

snart med venlige ord og snart med truende tale.

Hverken til skibene vilde de gaa, hvor de laa ved den brede

strøm Hellespontos paa rad, eller dit hvor akaierne kjæmpet;

men som en støtte av sten, som fast og urokkelig kneiser

høit paa en haug, hvor mand eller mø er lagt under mulde,

saaledes stod de og rørte sig ei for den herlige stridsvogn.

Bøiet mot jorden de stod med lutende hode, og hete

taarer fra øinene strømmet til jord; ti i jamrende kvide

savnet de begge sin styrer, og frem under halsringens puter

gled under aaket den flagrende man og slæptes i støvet.

Kronos’ søn blev grepet av ynk, da han saa deres jammer.

Talte han da til sit hjerte, mens lindt paa sit hode han rystet:

«Stakkars usalige spand! Hvi gav vi en dødelig hersker,

Pelevs, saa kostelig skjænk, som hverken kan dø eller ældes?

Mon for at lide den kval, som usalige mennesker frister?

ti iblandt alt som er skapt og aander og røres paa jorden,

findes ei væsen saa tynget av nød som menneskers slegter.

Ei skal dog Hektor, Priamos’ søn, for den straalende stridsvogn

styre jert vælige spand. Til slikt gir jeg aldrig mit minde.

Er det ei nok at han bryster sig stolt i den røvede rustning?

Nu vil jeg skjænke jer kraftige knær og modige hjerter,

saa I kan føre Avtomedon frelst til de rumstore skibe,

bort ifra kampen; ti troernes mænd forlener jeg endnu

hæder og kræfter til drap, til de naar til de toftede snekker,

engang naar solen gaar ned, og det hellige mørke sig breder.»

Saa han talte og blæste dem mod og kræfter i bringe.

Støvet fra mankerne rystet de straks til jorden og sprængte

raskt med den rullende stridsvogn ind blandt akaier og troer.

Helten Avtomedon fôr, skjønt trykket av sorg over vennen,

kjæmpende frem med sit spand som en grib efter flygtende vildgjæs.

Lettelig flygtet han bort fra troernes larmende kampgny.

Lettelig stormet han frem gjennem fiendens tætteste vrimmel.

Dog, han kunde ei fælde de mænd som han fulgte paa flugten.

Ene han var paa den sterkbygde vogn og kunde ei magte

baade at slynge sit spyd og styre de fotrappe hester.

Da blev omsider hans ven Alkímedon, søn av Laerkes,

Haimons sønnesøn, høvdingen var, og trædende hastig

bakved Avtomedons vogn tok helten til orde og mælte:

«Kjære Avtomedon, si hvilken gud har lagt dig paa sinde

slike unyttige tanker og røvet dig ganske forstanden,

siden du ganske alene og midt i de forreste rækker

kjæmper mot troernes mænd, mens vennen er fældet, og Hektor

bryster sig stolt, og selv har Akillevs’ rustning om skuldre?»

Straks tok Diores’ søn Avtomedon ordet og svarte:

«Hvo av akaierne kunde som du, Alkímedon, tæmme

slikt et udødelig spand og styre de vælige hingster

uten Patroklos, en høvding saa kjæk som de evige guder,

medens han levet; men nu har døden og skjæbnen ham rammet.

Ta nu svepen i haand og grip de straalende tøiler,

medens jeg selv stiger ned fra min vogn for at kjæmpe paa valen.»

Saa han talte. Alkimedon sprang paa den rullende stridsvogn.

Svepen og tøilerne grep han i hast i de kraftige næver,

medens Avtomedon hoppet fra karm. Men den straalende Hektor

merket det straks og ropte paa nærmeste hold til Aineias:

«Gjæve Aineias, du fyrste og helt blandt de pansrede troer!

Hist kan jeg se den fotrappe helt Akillevs’ hester

komme til syne paa val med kraftløse svende paa vognen.

Dem tør jeg haabe vi faar i vor vold, saafremt i dit hjerte

selv du er villig; ti dersom vi to vil storme imot dem,

vaager de neppe at staa i en nærkamp ansigt til ansigt.»

Saa han talte, og helten, den modige søn av Ankises,

lød ham, og begge gik frem med skuldrene dækket av tørre

mægtige oksehuds skjold, beslaat med plater av kobber.

Kromios, helten saa gjæv, og Arétos, saa sterk som en guddom,

fulgte dem begge til kamp, og de haabet saa trygt i sit hjerte

baade at fælde dem selv og fange de vælige hester.

Dog, det var daarskap; ti rødmende blod skulde flyte i strømme,

førend de hjem fra Avtomedon slap. Til Zevs i det høie

bad han, og hjertet, det mørke, blev fyldt med urokkelig kampmod,

og til Alkímedon talte han straks, sin trofaste fælle:

«Hør mig, Alkímedon! Hold ikke nu mine hester paa frastand,

men saa jeg faar deres pust i min ryg; ti jeg tænker at Hektor,

Priamos’ søn, ei under sig ro, før selv han har steget

op paa Akillevs’ vogn med de herlige hester og fældet

begge os to og jaget paa flugt argeiernes rækker,

eller han selv har fundet sin død blandt de forreste kjæmper.»

Kaldte han da til hjælp Menelaos og begge Aianter:

«Hør mig, argeiiske fyrster, Aianter og du, Menelaos!

Sandelig, nu maa I la vore tapreste høvdinger slutte

ring om den faldne og verne ham trygt mot fiendens rækker.

Selv maa I frelse fra jammerfuld død os tvende som lever;

ti hist stormer med frygtelig magt i graatsvangre kampe

troernes tapreste mænd, Aineias og Hektor imot os.

Dog, end hviler jo dette i gudernes skjød; ti en lanse

slynger jo ogsaa jeg selv, og Zevs faar raade for heldet.»

Saa han talte og slynget med kraft den vældige lanse

rammende midt i det kredsrunde skjold som dækket Aretos.

Malmskjoldet vernet ham ei; ti kobberet boret sig gjennem,

kløvde hans skinnende belte og flænget ham nederst i buken.

Likesom naar med skarpslepen øks den kraftige yngling

rammer bak hornenes par en velnæret okse og hugger

senerne over — da gjør den et sprang og styrter til jorden —

saaledes hoppet han frem og segnet paa ryggen, mens spydet

dirrende hang i hans buk med sin odd og lammet hans lemmer.

Slynget da Hektor med kraft mot Avtomedon spydet det blanke;

dog han vogtet sig vel og undgik den malmhvasse spydsodd.

Forover bøide han sig, og bak ham boret den lange

lanse sig ned i jorden med kraft, saa dopskoen dirret.

Ares, den vældige, stanset dog snart dens spænstige svingkraft.

Nu hadde begge med hvæssede sverd gaat frem mot hinanden,

dersom Aianterne ei hadde skilt de fnysende kjæmper.

Ti da de hørte sin landsmands rop, gik de frem gjennem skaren.

Nu blev Aineias og Hektor og Kromios, gudernes like,

slagne av rædsel for disse og vek. Den faldne Aretos

lot de bli liggende der hvor han faldt for den flængende lanse.

Helten Avtomedon, modig og kjæk som den fotrappe Ares,

slet ham hans rustning fra kroppen og ropte i haanende jubel:

«Saa! nu lettet jeg dog min sjæl en smule for sorgen

over Patroklos’ fald, skjønt manden jeg vog var en stymper.»

Saaledes lød hans ord, og han slængte den blodige rustning

op paa sin vogn, og selv steg han op med føtter og hænder

vaate av blod, lik løven, naar glupsk den slukte en okse.

Frygtelig raste paany de møisomme graatsvangre kampe

rundt Patroklos’ lik, og striden blev vakt av Atene.

Ned fra himlen hun steg; ti den tordnende Zevs hende sendte

ned for at egge danaernes mænd; ti hans hu hadde vendt sig.

Som naar Zevs fra sin himmel til tegn for menneskers slegter

spænder den purpurne regnbues bro til varsel om krige

eller om vinterens isnende regn som stanser de travle

menneskers virke paa jord og plager det frysende smaafæ,

saaledes vandret hun, skjult i en purpurstraalende taake,

ind i akaiernes flok og egget hver eneste kriger.

Først til Atrevs’ søn, den kraftige helt Menelaos,

talte hun manende ord; ti han stod nærmest i kredsen.

Slaaende lignet hun Foiniks av vekst og rungende malmrøst:

«Skjendsel og skammelig tort vil det vorde for dig, Menelaos,

dersom den gjæve Akillevs’ ven og trofaste fælle

hist under troernes mur skal slæpes av fotrappe hunder.

Hold dig nu tapper og kjæk og egg den samlede fylking.»

Talte da straks den høimælte helt Menelaos og svarte:

«Foiniks, vor gamle ærværdige far, hvis Pallas Atene

skjænket mig kraft og vernet mig trygt mot fiendens spydkast,

visselig hastet jeg da med glæde avsted for at verge

helten Patroklos; ti dypt hans fald har grepet mit hjerte.

Aa, men Hektor har kraft som en herjende lue, og aldrig

hviler hans flængende spyd, og Zevs forlener ham seier.»

Saa han talte. Da frydet sig høit den blaaøide Pallas

over at høvdingen først blandt samtlige guder til hende

vendte sin bøn, og hun skjænket ham kraft i knær og i skuldre.

Vaagemod pustet hun helten i barm lik fluens som stadig,

selv om den jages fra menneskers hud utallige ganger,

søker at stikke paany; ti paa menneskers blod er den lysten.

Saaledes fyldte hun nu med mod hans natmørke hjerte.

Kjækt skred han hen til Patroklos og slynget den blinkende lanse.

Men blandt troerne var der en rik og høibaaren høvding,

Podes, Eetions søn. Ham hædret den straalende Hektor

høiest blandt folket som kjærkommen gjest ved det festlige maaltid.

Rammet da nu den lyslette drot Menelaos ved beltet

helten som just vilde fly og jog ham sin lanse i livet.

Drønende faldt han til jord; men Atrevs’ søn Menelaos

slæpte hans lik fra troerne bort til vennernes skare.

Eggende nærmet Apollon sig nu til Hektor og lignet

Fainops, Asios’ søn, hin helt som Hektor blandt alle

fremmede mest hadde kjær. I Abydos var han til huse.

Lignende ham tok straks fjernskytten Apollon til orde:

«Hektor, hvo ræddes vel længer for dig blandt alle akaier,

naar du nu skyr i angst Menelaos, som fordum i spydkamp

gjaldt for en stymper, men nu fra troernes fylking alene

slæpte som lik den fældede drot, din trofaste fælle

Podes, Eetions søn, hin helt blandt de forreste kjæmper.»

Saa han talte. Da sortnet en sky av sjælekval om ham.

Rustet i skinnende malm gik han frem i de forreste rækker.

Da grep Kronos’ søn sit skjold, den blinkende aigis,

smykket med talløse kvaster, og hyllende Ida i skyer

slynget han lynet med vældige skrald og rystet aigiden.

Troerne skjænket han seier; akaierne slog han med rædsel.

Nu tok først boioternes drot Peneleos flugten;

ti da han stadig fôr frem, blev han rammet av streifende spydsodd

øverst i skuldren, og helten Polydamas’ mægtige lanse

flænget ham like til benet; ti nær han stod, da han kastet.

Hektor gik paa og rammet i haandroten like ved leddet

Léitos, helten Alektryons søn, og stanset hans kampfærd.

Ængstelig flakket hans blik, og han vek, ti han trodde han aldrig

mer skulde kjæmpe med lansen i haand mot troernes skarer.

Men da Hektor fôr ilsomt avsted efter Léitos, rammet

drotten Idomenevs panserets hvælv i brystet ved vorten.

Forrest ved malmodden brast dog hans spyd, og troerne jublet.

Men mot Devkalions søn Idomenevs oppe paa vognen

slynget nu Hektor sit spyd; men det feilet og rammet en anden,

Koiranos, helten Meriones’ svend, som styrte de rappe

gangeres tøiler og fulgte sin drot fra det velbygde Lyktos;

ti paa sin fot var Idomenevs selv fra de gyngende snekker

ilet til kamp, og seier han nu hadde troerne skjænket,

hvis ikke Koiranos rask hadde bragt ham de fotrappe hester.

Frelsende kom han og vernet sin drot mot jammerens time.

Selv maatte ynglingen miste sit liv for den mordlystne Hektor.

Ret under kjæven og øret han traf, og spidsen av lansen

fôr mot hans tænder og støtte dem ut og kløvde hans tunge.

Ned fra vognen han faldt, og tøilerne slap han paa jorden.

Helten Meriones bøide sig ned og snappet fra marken

hestenes tøiler i haand og skrek til Idomenevs høilydt:

«Bruk nu din pisk, til du frelser dig frem til de ilende snekker!

Ogsaa du selv maa forstaa at akaierne ikke skal seire.»

Saa han talte. Da pisket Idomenevs gangernes tvespand

hen til de stavnhøie snekker; ti selv var han slagen av rædsel.

Klart maatte nu Menelaos og helten, den modige Aias,

se at den vekslende seier av Zevs blev troerne skjænket.

Først tok Telamons søn, den vældige Aias, til orde:

«Aa, nu maa jo enhver, om han end var den blindeste taape,

skjønne at Alfader Zevs selv hjælper de troiske stridsmænd.

Altid rammer jo nu deres spyd, hvad enten en stymper

eller en kjæmpehaand slynger dem ut. Zevs styrer dem alle.

Men er de slynget av os, da falder de kraftløst til jorden.

La os da selv finde ut det kløktigste raad, saa vi baade

bjerger vor landsmands lik og selv kan vende tilbake

frelste fra kampen til fryd for elskede venner, som stirrer

hit i sin angst og tror at vi ei i længden kan stanse

drapsmanden Hektors ubændige kraft og farlige hænder;

men at vi snart maa styrte ombord paa de tjærede snekker.

Aa, om her fandtes en ven som straks kunde bringe en melding

over til Pelevs’ søn; ti ei kan jeg tro at han endnu

hørte det grufulde bud at vennen, den kjære, er falden.

Ingensteds øiner jeg dog en slik i akaiernes rækker.

Baade de selv og hestenes spand er gjemt i en taake.

Alfader Zevs, aa frels akaiernes sønner fra mørket!

La det dog klarne, og und os et blik med seende øine.

Dræp os, men gjør det ved høilys dag, naar saa er din vilje.»

Saa han talte, og Alfader Zevs blev rørt ved hans taarer.

Skymulmet spredte han straks og jaget den fugtige taake.

Solglansen straalte paany, og vide man saa over valen.

Talte da Aias i hast til den høimælte helt Menelaos:

«Speid, Menelaos, du høibaarne drot, om du endnu kan øine

helten Antilokos, søn av den modige Nestor, ilive.

Byd ham at skynde sig hen til den tapre Akillevs og melde

at han er falden paa val, hin ven, som han elsket saa saare.»

Saaledes lød hans ord, og den høimælte helt Menelaos

hørte ham villig og skyndte sig bort som en løve fra kveen,

naar den omsider er træt av at slaas med mænd og med hunder

som er paa vakt den utslagne nat, saa den ikke faar røvet

bølingens feteste dyr. Naar den nærmer sig grisk efter bytte,

nytter det ei; ti en regn av spyd og blussende brande

farer imot den, slynget med kraft av modige hænder.

Ræd for dem maa den fly, om den end er aldrig saa lysten.

Motfalden lusker den nølende bort, saasnart som det dages.

Saaledes gik fra Patroklos den høimælte drot Menelaos

saare uvillig; ti helten var ræd at akaiernes sønner

vilde i skammelig flugt la vennen bli fiendens bytte.

Tryglet han dog Meriones først og begge Aianter:

«Hør mig, Aianter og du Meriones, fyrster i Argos.

Mindes nu alle som en den arme Patroklos’ mildhet.

Vennesæl var han og visste saa vel at tækkes os alle,

medens han levet; men nu er han død, og skjæbnen har naadd ham.»

Saaledes talte den lyslette helt Menelaos og ilte

speidende om overalt lik ørnen som sies at eie

skarpeste syn av alle de vingede himmelens fugler.

Svæver den aldrig saa høit, den øiner dog haren, den rappe,

liggende gjemt under løvrike busk, og ned over byttet

slaar den og griper det hastig i klo og røver det livet.

Saa, Menelaos, speidet nu du med de straalende øine

rundt overalt i den talrike flok av trofaste venner,

om du saasandt kunde øine hin søn av Nestor i live.

Snart fik han øie paa helten som stod paa valen til venstre,

styrkende vennernes mod og eggende alle til kampen.

Gik da den lyslette helt Menelaos imot ham og ropte:

«Kjære Antilokos, høibaarne drot, kom hit for at høre

sørgelig budskap. Aa, gid det var saa, at det ikke var hændt os!

Ventelig har du vel set det forlængst og selv maattet skjønne

at en udødelig gud mot danaerne velter en ufærd.

Troerne seirer, og nu er akaiernes kjækkeste stridsmand

fældet, Patroklos, en helt som danaerne bittert vil savne.

Skynd dig nu straks til skibene hen for at melde Akillevs

tidenden, om han da snart kan faa frelst hans lik til sit langskib

blottet og bart; ti hans rustning er tat av den straalende Hektor.»

Saaledes ropte han lydt; men Antilokos kvakk ved hans budskap.

Længe forstummet han maalløs av sorg, og høvdingens øine

fyldtes med taarer, og ikke et ord kom over hans læber.

Dog, han vanskjøttet ei Menelaos’ manende paabud.

Ilsomt løp han; men rakte Laódokos først sine vaaben,

vennen den gjæve, som styrte hans vogn og stod ved hans side.

Føtterne bar den hulkende helt fra den larmende valplads

hen til Akillevs, til Pelevs’ søn, med det sorgtunge budskap.

Dog, det var ikke din agt, gudfostrede drot Menelaos,

her at stanse til vern for Antilokos’ dødstrætte svende,

nu da han gik og savnedes saart av de pyliske kjæmper.

Disse til hjælp lot han kalde den herlige helt Trasymedes.

Selv fôr han atter tilbake til helten Patroklos og stanset

foran de tvende Aianter sit løp og talte til begge:

«Nu har jeg sendt hin høvding avsted til de hurtige snekker,

hen til Akillevs, den fotrappe helt; men ei tør jeg haabe

at han vil komme, hvor vred han end er paa den herlige Hektor.

Kjæmpe mot troerne kan han vel ei, naar han mangler sin rustning.

La os da selv finde ut det kløktigste raad, saa vi baade

bjerger Patroklos’ lik og selv kan fly fra den grumme

larmende strid mot troernes mænd og frelses fra døden.»

Svarte da høvdingen, Telamons søn, den vældige Aias:

«Vel er det talt hvert ord du har sagt, Menelaos, du bolde.

Skynd jer nu du og Meriones straks at løfte paa skuldre

liket og bær det fra kamptumlen bort, mens bak jer vi tvende

møter i kampen de troiske mænd og den herlige Hektor,

vi som er like i sind og har selvsamme navn og som fordum

ofte holdt stand i den skarpeste strid med den anden ved siden.»

Saa han talte, og høit over jord i kraftige arme

løftet de liket; men bak dem skrek de troiske stridsmænd,

da de fik se at akaiernes mænd gik bort med den faldne.

Straks gik de rasende paa, lik hunder som gjøende farer

foran de kraftige jægeres flok mot det saarede vildsvin.

Glupsk de løper avsted for at rive sit bytte i stykker.

Men naar da vildsvinet vender sig om i lit til sin styrke,

farer de hastig tilbake og spredes i skjælvende rædsel.

Saaledes fulgte nu stadig de troiske stridsmænd i flokke,

fegtende vildt med sverd og dobbelthvæssede lanser.

Men naar Aianterne stanset og vendte sig hastig imot dem,

skiftet de farve, og ikke en mand turde vaage at storme

videre frem for at prøve en dyst om den faldne Patroklos.

Saaledes bar de ihærdig i hu den faldne fra kampen

hen til de stavnhøie snekker; men bak dem raste den vilde

strid lik en ild som fænger i hast og i knitrende stormgang

hyller i flammer en folkerik by. I det lysende ildhav

segner da hus efter hus, mens luerne jages av stormen.

Saaledes fulgte med døvende larm i endeløs række

hester og lansesvingende mænd deres fjed over valen.

Som naar av ytterste evne et spand av kraftige muldyr

trækker med møie paa ubanet sti fra fjeldet en bjelke

eller den mægtige kjøl til et skib. Da hamrer i brystet

hjertet av træthet og sved, mens de lægger sig ivrig i aaket.

Saaledes bar de med iver den faldne Patroklos; men bak dem

stanset Aianterne fiendens vold, som den skogklædte aasryg

stanser en flommende elv, naar den strækker sig tvers over sletten.

Endog den vildest herjende strøm i de mægtigste elver

dæmmer den op og tvinger dem straks til at vike til siden

ut over sletten. Ei strideste flom kan bryte dens vælde.

Saaledes drev Aianterne nu de kjæmpende troer

stadig tilbake. De fulgte dem dog og særlig de tvende,

helten Aineias, Ankises’ søn, og den herlige Hektor.

Likesom naar en myldrende sværm av stær eller kraaker

flyver med angstfuldt jamrende skrik, naar de ser i det fjerne

svævende høk som bringer fordærv over smaafuglers skare,

saaledes flygtet akaiernes mænd for Aineias og Hektor

vildt under angstfulde rop og glemte den modige kampfærd.

Rundt om voldgraven slængte paa flugt saa mangen akaier

fra sig de herlige vaaben, og ei fik de hvil under kampen.

FIRE OG TYVENDE SANG.

HEKTORS UTLØSNING.

Brutt blev den festlige kreds, og mændene spredtes og vandret

hjemad til skibene hver i sin flok, og alle de andre

tænkte med længsel paa kveldsverd og kvægende søvn; men Akillevs

tænkte paa vennen og graat, og den altbetvingende slummer

favnet ham ei; men han veltet sig hit og dit, og med vemod

mindedes helten Patroklos’ kraft og herlige manddom,

og hvad av møie og nød han sammen med ham hadde døiet,

baade i mændenes kvalfulde kamp og paa brusende bølger.

Dette randt helten i hu, og taarerne strømmet saa stride.

Over paa siden han kastet sig om, snart laa han paa ryggen,

snart paa sit ansigt. Snart reiste han sig fra sit leie og flakket

sansesløs om paa den sandige strand, til han skuet i østen

Eos som spredte sit straalende skjær over havet og stranden.

Og naar han saa hadde spændt under aak sine hester og bundet

Hektor til vognstolen fast for at slæpe hans lik gjennem støvet,

trak han ham treganger rundt om den faldne Patroklos’ gravhaug,

førend han hvilte paany i sit telt; men ham lot han ligge

henslængt i støvet med ansigtet ned; men Foibos Apollon

vernet mot skjæmmende vunder hans hud; ti selv efter døden

ynket han helten og dækket ham helt med den guldsmykte Aigis

for at hans fiende ei skulde flænge hans hud, naar han slæptes.

Saaledes skjendet han, pint av sin harm, den straalende Hektor.

Guderne saa det og ynkedes saart og bød at den raske

speidende lysbringer Hermes med list skulde bortføre liket.

Alle de andre var villige straks; men det huet ei Hera,

ikke Poseidon, ei heller den blaaøide Pallas Atene;

men de var likesaa hatske som før mot det hellige Troja,

og imot Priamos selv og hans folk for Paris’ brøde,

han som med haan lot gudinderne gaa, da de gjestet hans fjeldgaard,

medens han priste den ene som gav ham fordærvelig vellyst.

Men ved det rødmende gry, da den tolvte av dage var kommet,

talte i gudernes kreds den straalende Foibos Apollon:

«Guder, for haardt og for hatskt er jert sind. Har Hektor da aldrig

ofret jer laarstykker fete av okser og lytefri gjeter.

Dog, I kan ikke faa kommet jer til at frelse ham endnu,

selv efter døden, saa hustru og mor og barn kan faa se ham,

Priamos ogsaa, hans sørgende far, og hans folk som tilvisse

straks vilde reise hans baal og gi ham en hæderlig likfærd.

Derimot hjælper I guder med lyst den barske Akillevs,

skjønt han er haard og ubillig av sind, og hans hjerte i barmen

slaar i ubøielig trods, og han raser saa vildt som en løve,

naar den i lit til sin vældige kraft og sin glubende vildskap

styrter sig grumt over mændenes kvæg for at fraadse i byttet.

Slik er Akillevs. Han mistet forlængst al medynk og kjender

ikke til skam, som kan skade en mand, men oftest maa gavne.

Mangen maa lide et tungere tap og miste for altid

enten en kjødelig bror eller søn, sit dyreste eie.

Dog, der kommer en tid, da han stanser sin graat og sin klage.

Moirerne gjorde jo menneskets sind taalmodig i motgang.

Denne har derimot nu, da han dræpte den herlige Hektor,

bundet hans lik til sin vogn, og om graven hvor vennen er jordet,

slæper han ham. Slikt bringer ham dog hverken gavn eller hæder.

Gjæv som han er, maa han vogte sig vel for at vække vor harme;

ti den umælende jord forhaaner han jo i sin vildskap.»

Heftig forbitret i hu tok den armhvite Hera til orde:

«Sølvbuegud, det ord du har talt, kunde gjælde for rigtig,

hvis I vil sætte jer Hektor i rang saa høit som Akillevs.

Hektor var dødelig mand, og en kvinde har lagt ham til brystet,

medens Akillevs er født av den skjønne gudinde som fordum

selv jeg har fostret og pleiet og viet til dødelig husbond,

Pelevs, hin drot som blev elsket saa høit av de evige guder.

Alle I guder var med ved hans bryllupsfest. Selv med din lyre

gjestet du gildet, du stymperes ven, som altid maa lyve.»

Da tok den mægtige skysamler Zevs til orde og svarte:

«Stans nu, Hera, og ras ikke saa mot de evige guder.

Ei skal de hædres med selvsamme rang; men Hektor var ogsaa

guderne kjærest av alle som bor inden Ilions mure.

Mig var han kjær; ti han glemte mig ei med herlige gaver.

Aldrig lot helten mit alter staa tomt for et rikelig offer,

funklende vin eller duftende fett. Slik hædres jo guder.

Dog, la os opgi den tanke at bortføre Hektor i løndom.

Ei er det mulig at holde det skjult for Akillevs; ti altid

vanker hans mor ved nat og ved dag omkring ved hans side.

Bedst om en gud vilde skynde sig bort og hente mig Tetis,

saa jeg kan gi hende selv det forstandige raad at Akillevs

villig bør ta hvad Priamos byr til løsning for Hektor.»

Saa han talte. Da ilte som bud den stormsnare Iris.

Midt mellem Samos og Imbros’ kyst med de styrtbratte skrænter

hoppet hun ned i det mørkeblaa hav, saa bølgerne plasket.

Ned imot havbunden fôr hun saa raskt som den synkende blyklump,

som, naar den fæstes til røret av horn av den beitende okse,

daler mot bunden til død og fordærv for de graadige fisker.

Fandt hun da hist i den hvælvede hal den haarfagre Tetis.

Havets gudinder var samlet omkring, og inde i kredsen

hulket hun saart for sin herlige søn; ti han skulde jo snarlig

fjernt fra sit fødeland miste sit liv ved det frugtbare Troja.

Nær hende traadte da straks den fotrappe Iris og mælte:

«Skynd dig nu, Tetis; ti Zevs, vor alvise far, lar dig kalde.»

Derefter svarte gudinden, den sølverfotede Tetis:

«Hvi har den mægtige budsendt mig nu? At færdes blandt guder

blues jeg ved; ti mit hjerte er pint av utallige sorger.

Dog, jeg maa gaa. Hvad han sier, maa ske; det kan ikke rokkes.»

Saaledes talte gudinden og hyllet sig ind i det mørke

dækkende slør. Ei fandtes en dragt mer kulsort end denne.

Derefter gik hun avsted, og den stormsnare Iris gik foran.

Havdypets vandstrømme kløvde sig let om de tvende gudinder.

Da de var steget paa land, fôr de op til den lysende himmel.

Snart kom de frem til Kronos’ søn, og alle de andre

salige guder, som aldrig kan dø, sat samlet omkring ham.

Tetis tok sæte hos alfader Zevs; ti Atene vek pladsen.

Rakte da Hera med venlige ord gudinden den skjønne

gyldne pokal, og Tetis drak ut og gav den tilbake.

Guders og menneskers far tok derpaa til orde og mælte:

«Tetis, du kom dog, gudinde, skjønt sorgfuld i sind, til Olympen,

pint i din sjæl av uendelig kval. Jeg vet hvad du lider.

Dog, trods alt maa jeg si av hvad grund jeg nu lot dig kalde.

Ufred har raadet ni dage i træk blandt de evige guder,

striden om Hektors lik og hin stadødelægger Akillevs.

Somme vil ta det med list og egger den speidende Hermes,

medens jeg selv til Akillevs’ navn vil knytte slik hæder,

saasom jeg ønsker for altid at eie dit trofaste venskap.

Skynd dig til leiren. Gaa hen til din søn og meld ham mit budskap.

Si ham at gudernes mishag er vakt, og at jeg fremfor alle

evige guder er harm, fordi han i rasende vrede

holder paa Hektor ved skibenes stavn og negter ham løsning.

Kanske han da vil ræddes for mig og gi Hektor tilbake.

Selv skal jeg sende til Priamos bud med den stormsnare Iris,

at han skal gaa til akaiernes leir for at løskjøpe sønnen,

bringende med til Akillevs en bot som kan mildne hans hjerte.»

Saa han talte, og Tetis, den sølverfotede guddom,

lød ham og svævet i hast fra Olympos’ mægtige tinder.

Snart kom hun frem til Akillevs’ telt og traf ham derinde,

sukkende tungt i sin sorg, mens alle de trofaste venner

syslet omkring ham med iver og gjorde i stand til et maaltid,

hvortil et stort og tætuldent faar var slagtet i teltet.

Tetis, hans værdige mor, gik hen og satte sig hos ham,

klappet ham kjærlig paa kind, og trøstende tok hun til orde:

«Aa, hvor længe, mit elskede barn, vil du endnu fortære

hjertet i jammer og sorg og glemme din mat og dit leie?

Kanske det bragte dig trøst, om du favnet en kvinde i elskov.

Snart er jo ogsaa dit livsløp forbi; ti døden og skjæbnens

vældige magter har nærmet sig alt og staar ved din side.

Lyt nu straks til mit ord: Fra Zevs er jeg kommet med budskap.

Guderne, sier han, laster din færd; han selv fremfor alle

evige guder er harm, fordi du i rasende vrede

holder paa Hektor ved skibenes stavn og negter ham løsning.

Gi nu hans lik tilbake og ta de gaver som bydes.»

Straks tok Akillevs, den fotrappe helt, til orde og svarte:

«Vel, la da ham som bringer mig bot, faa hjemføre liket,

siden for alvor han byder det selv, hin gud paa Olympen.»

Saaledes drøftet nu mor og søn ved skibenes række

mangt med hinanden med vingede ord; men den høie Kronide

sendte den fotrappe Iris imens til det hellige Troja:

«Skynd dig, stormsnare Iris, avsted fra vor borg paa Olympen.

Il til Ilions by og gi Priamos bud om min vilje,

at han skal gaa til akaiernes leir for at løskjøpe sønnen,

bringende med til Akillevs en bot som kan mildne hans hjerte.

La ingen troer faa følge ham dit. Han maa vandre alene.

Bare en ældre herold kan følge ham, en som skal styre

mulernes spand og den rullende vogn og bringe tilbake

liket av ham, som den herlige helt Akillevs har fældet.

Dødstanker skal ikke ængste hans sjæl. Han har intet at frygte;

ti som hans følgesvend sender vi med den lysende Hermes.

Han skal følge hans fjed, til han fører ham frem for Akillevs.

Og naar han først faar ledet ham ind i Akillevs’ leirtelt,

skal han ei dræpe sin gjest, men verne ham trygt mot de andre;

ti han er hverken uvittig og ond eller blind for det rette;

men han vil skaane en tryglende far med den ytterste omhu.»

Saa han talte. Straks ilte den stormsnare Iris med budet.

Frem til Priamos kom hun. Der møtte hun jammer og klage.

Rundt om sin far i en kreds sat sønnerne inde paa gaarden,

vætende alle med taarer sin dragt, og den gamle i midten

svøpte sig stramt i sin kappe, mens oldingens hals og hans hode

dækkedes helt av det smudsige støv som gubben i mængde

drysset med hænderne over sig selv, mens han vred sig paa jorden.

Døtre og sønnernes hustruer laa i jamrende klage

inde i hallen og mindedes saart de mange og kjække

helter som faldt og mistet sit liv for akaiernes hænder.

Hen til Priamos skred hint ilbud fra Zevs, og til gubben

talte hun dæmpet og mildt. Dog skalv hans lemmer av rædsel:

«Fat dig, Priamos, ætling av Dardanos. Frygt ikke mere;

ti det er ei med et ulykkesbud jeg gjester din bolig.

Hjertelig vil jeg dit bedste. Fra Zevs er jeg kommet med budskap,

han som vil dig saa vel og ynker din nød i det fjerne.

Alfader byder dig nu at løse den herlige Hektor,

bringende med til Akillevs en bot som kan mildne hans hjerte.

La ingen troer faa følge dig dit. Du maa vandre alene.

Bare en ældre herold skal følge dig, en som skal styre

mulernes spand og den rullende vogn og bringe tilbake

liket av ham som den herlige helt Akillevs har fældet.

Dødstanker skal ikke ængste din sjæl. Du har intet at frygte;

ti som din følgesvend sender han med den straalende Hermes.

Guden skal følge dig frem til han fører dig ind hos Akillevs.

Men naar han først faar ledet dig ind i Akillevs’ leirtelt,

skal han ei dræpe sin gjest, men verne dig trygt mot de andre;

ti han er hverken uvittig og ond eller blind for det rette;

men han vil skaane en tryglende far med ytterste omhu.»

Saaledes talte den fotrappe mø og hastet tilbake.

Priamos bød nu straks sine sønner at spænde de raske

muldyr for rullende vogn og binde en kurv til dens fating.

Selv gik han derefter ned i det herlige duftende kammer,

høiloftet, bygget av ceder. Der gjemtes hans talrike skatte.

Dit lot han Hekabe kalde, sin værdige hustru, og mælte:

«Trofaste hustru. Fra Zevs paa Olymp er der kommet det budskap

at jeg skal løse vor elskede søn ved akaiernes snekker,

bringende med til Akillevs en bot som kan mildne hans hjerte.

Nu maa du gi mig et raad og si hvad du mener om dette;

ti i mit hjerte og sind staar hele min hu til at drage

gjennem akaiernes vidtstrakte leir til de hurtige snekker.»

Saa han talte, og hulkende tok hans hustru til orde:

«Ve mig arme! Hvor er din forstand som fordum blev lovprist

viden blandt fremmede mænd og av dem som lyder dit magtbud.

Hvorledes tør du alene gaa hen til akaiernes snekker,

trædende ham under øine som dræpte saa grumt vore mange

herlige sønner? Av haardeste jern maa dit hjerte jo være.

Ti dersom manden, saa haard som han er, saa blodgrisk og troløs,

ser dig for øie og faar dig i vold, han ynker dig ikke,

blues ei heller. Aa nei, la os fjernt fra den døde faa graate

her i vor hal over Hektor. For ham har vel skjæbnen, den haarde,

spundet det ind i hans livstraad straks, da jeg bar ham til verden,

at han saa fjernt fra forældre og hjem skulde ætes av hunder,

hist hos den grusomme mand. Aa, kunde jeg midt i hans lever

hugge min tand og æte den raa, da fik jeg vel fuldgod

hevn for min søn; ti det var ingen usling han vog; men han kjæmpet

modig for troernes mænd og slanktombeltede kvinder,

uten at tænke paa flugt eller feigt at vike tilbake.»

Svarte da drotten, den graanede Priamos, gudernes like:

«Stans ei min færd, naar jeg ønsker at gaa, og spaa ikke vanheld

selv som en ulykkesfugl i vor hal. Du rokker mig ikke;

ti hvis en anden, en dødelig mand, hadde budt mig at drage,

enten en sandsiger eller en prest som tar varsel av ofre,

vilde vi kaldt det for paafund og løgn og skydd ham end mere.

Nu vil jeg derimot gaa; ti jeg hørte og saa jo gudinden

ansigt til ansigt, og ei skal hint bud være bragt mig forgjæves.

Selv om det vorder min lod at dø ved akaiernes skibe,

vil jeg det dog. Ja, Akillevs kan straks faa røve mig livet,

naar jeg faar favnet min søn og stillet min trang til at graate.»

Saa han talte og lukket saa op de prægtige kister.

Tolv av de herligste slør tok han ut og tolv av de bedste

enkelte kapper og tepper av uld i selvsamme antal.

Likesaa stort var tallet av herlige kaaper og kjortler.

Derefter tok han og veiet av guld ti fulde talenter.

Ett par treføtter hentet han frem og tvende par kjeler,

dertil en herlig pokal, en skat som trakerne gav ham

engang han kom paa en sendemandsfærd; men selv ikke denne

sparte den graanede drot i sin hal; ti av hele sit hjerte

stundet han efter at løse sin søn; men hver eneste troer

jog han fra forhallens søilegang ut med de bitreste skjeldsord:

«Væk med jer, uslinger! skadefro pak! Har I ikke derhjemme

fuldtop at hyle for, siden I kom for at øke min pine?

Synes I ei den jammer er nok at Zevs lot mig miste

denne min kjækkeste søn? Det tap skal I selv faa at føle;

ti langt lettere blir det jo nu for akaiernes sønner,

efterat Hektor er falden, at ta jer andre av dage.

Aa, om det maatte forundes mig selv at vandre til Hades,

før jeg faar se for mit øie at byen blir herjet og plyndret.»

Saa han talte og fôr med sin stav gjennem flokken, og alle

vek for den hidsige gubbe. Saa skjendte han paa sine sønner,

Helenos først og den straalende Agaton, dernæst paa Paris,

saa kom Antífonos, Pammon, Deifobos, dernæst Polites,

høimælt og rask, Hippótoos sidst og den mandige Dios.

Gubben fôr løs paa samtlige ni og ropte i vrede:

«Skynd jer, I slyngler av sønner, elendige! Gid at I alle

laa ved de hurtige snekker som lik istedetfor Hektor.

Ve mig, usalige mand; ti jeg avlet de ypperste sønner

her i det vidtstrakte Troja; men ingen av dem er tilbake:

Mestor, saa kjæk som en gud, og Troïlos, freidig i vognkamp,

ja, og min Hektor som var som en gud blandt jordiske helter.

Ei saa han ut som en dødeligs barn, men som søn av en guddom.

Disse har krigsguden dræpt; men alle de værste er sparet,

mestre i løgn og i dans, i alleslags fagter og krumspring;

helter som skaffer sig gjeter og lam ved ran ifra landsmænd.

Kan I da ei i en fart faa ordnet med vognen og fylde

kurven med sakerne her, saa vi snart kan faa git os paa veien?»

Saaledes talte den harmfulde far, og skræmt ved hans tilrop

bar de fra skuret den flunkende ny, letrullende, skjønne

mulæselsvogn, og fast til vognstolen snørte de kurven,

tok saa fra knaggen et mulæselsaak, arbeidet av buksbom.

Knappen var kraftig og stor og ringene fæstet forsvarlig.

Sammen med aaktræet bar de dets rem, ni alen i længde,

lagde saa aaket omhyggelig ned paa den glattede vognstang,

ytterst ved stangens beslag, saa ringen gled ned over bolten.

Treganger fæstet de remmen paa kryds over knappen og slynget

enderne rundt og knyttet dem fast under spidsen av bolten.

Derefter bar de av kammeret ut og læsset paa vognen

dynger av herlige gaver til bot og løsning for Hektor.

Mulerne spændte de for, sterkhovede, raske i sælen,

herlige dyr som Priamos fik av myserne fordum.

Men for Priamos spændte de for de hester som gubben

selv hadde røgtet som ypperste spand ved den glattede krybbe.

Medens nu Priamos selv og hans svend, de forstandige gubber,

begge lot dyrene spænde for vogn i den kneisende borggaard,

traadte den værdige Hekabe frem med kummer i hjertet,

rækkende frem i sin høire en gylden pokal med den søte

kvægende vin, saa de, før de drog bort, kunde bringe et offer.

Fremme ved hestene stillet hun sig og talte til gubben:

«Ta det og bring fader Zevs et drikoffer. Bed om at komme

frelst ifra fiender hjem til din borg, siden hele din længsel

stunder mot skibene frem, og du ikke vil føie min vilje.

Bed til den skyomhyllede søn av Kronos, som troner

oppe paa Ida og ser over hele det vidtstrakte Troja,

at han vil sende fra høire hin fugl, sit hurtige ilbud,

den som er Alfader kjærest og sterkest av vingede fugler,

forat du selv, naar du faar den at se, i lit til dens varsel

trøstig kan gi dig paa vei til danaernes hurtige snekker.

Men hvis den tordnende Zevs ei gir dig sit varslende budskap,

da vil jeg ei kunne raade dig til eller be dig at drage

hen til akaiernes leir, om du ønsker det aldrig saa ivrig.»

Priamos, gudernes like, tok straks til orde og svarte:

«Kjæreste hustru, dit velmente raad skal jeg visselig lyde.

Løfte mot Zevs sine hænder er bedst, om han kanske vil ynkes.»

Saaledes talte den gamle og bød sine terner at helde

over hans hænder det klareste vand, og tjenestekvinden

nærmet sig straks med en kande i haand og fatet til tvætning.

Hænderne vasket han saa og tok fra sin hustru pokalen.

Midt paa borggaarden traadte han frem, og med blikket mot himlen

heldte han ofret av funklende vin paa jorden og mælte:

«Alfader Zevs, Idæiske drot, høilovet og mægtig,

und mig at naa til Akillevs som ven og vække hans medynk.

Send mig fra høire den varslende fugl, dit hurtige ilbud,

den som er kjærest for dig og er sterkest av vingede fugler,

forat jeg selv, naar jeg faar den at se, i lit til dens varsel

trøstig kan gi mig paa vei til danaernes hurtige snekker.»

Saaledes bad han, og Zevs, den alvise, hørte ham naadig.

Straks lot han flyve sin ørn, den stolteste fugl under himlen,

jagtfuglen mørk; den spraglede kongeørn kaldes den ogsaa.

Lange som fløien er høi i rikmandens døre som stænger

trygt for hans skatkammers høireiste hvælv med de mægtige laaser,

likesaa lange var vingernes par, og de saa at den svævet

hen over byen til høire, og da de fik øie paa fuglen,

følte de inderlig glæde, og alle blev varme om hjertet.

Oldingen skyndte sig op paa den skinnende vognkarm og kjørte

under den drønende søilehal ut av den hvælvede borgport.

Foran med firehjulsvognen gik spandet av kraftige muldyr,

kjørt av den kloke Idaios, og bakefter fulgte hans hester,

styret av oldingen selv, som drev dem med svepe og tilrop

hurtig avsted gjennem byen. Da fulgte ham alle hans kjære

jamrende høit, som skulde han nu gaa døden i møte.

Da de var kjørt gjennem troernes by og var kommet paa sletten,

vendte hans sønner og døtrenes mænd tilbake til Troja.

Ei blev det skjult for den tordnende Zevs at de to kom tilsyne

ute paa sletten, og guden blev rørt, da han øinet den gamle.

Straks til Hermes, sin elskede søn, han vendte sin tale:

«Hermes, det er jo for dig den kjæreste syssel at hjælpe

venlig en mand, og du hører en bøn, naar den huer dit hjerte.

Skynd dig avsted! Før Priamos frem til akaiernes snekker,

stille og tyst, saa end ikke én av de andre danaer

ser eller merker hans færd, før han naar til Akillevs’ leirtelt.»

Saa han talte, og Hermes, hans straalende ilbud, var villig.

Straks under føtterne snørte han fast de himmelske saaler,

gyldne og skjønne, som bærer ham hen over vandenes vidder

og over landene viden paa jord saa hurtig som vinden.

Derefter grep han sin stav. Med den kan han trylle i dvale

menneskers øine saa ofte han vil, og vække av slummer.

Holdende denne i haand fløi han bort, den mægtige lysgud.

Straks da han kom til troernes by og til Hellespontos,

vandret han fremad, av skikkelse lik en kongsbaaren yngling,

skygget om haken av spirende dun, i sin fagreste ungdom.

Men da de tvende var kommet forbi kong Ilos’ gravhaug,

stanset de muldyr og hester og lot dem faa drikke ved elven;

ti over markerne bredte sig alt det natlige mørke.

Snart blev herolden ham var og kunde i skumringen skjelne

Hermes som nærmet sig raskt, og til Priamos talte han lønlig:

«Dardanos’ ætling, giv agt. Her gjælder det raadsnar beslutning.

Hist kan jeg øine en mand. Jeg er ræd han vil dræpe os begge.

Kom, la os stige tilvogns og friste at fly, eller ogsaa

favne hans knæ og be for vort liv, om han kanske vil ynkes.»

Saa han talte. I lammende gru skalv oldingens hjerte.

Haarene reiste sig stive av skræk paa de krokete lemmer.

Haandfalden stod han. Da nærmet sig raskt den venlige guddom.

Hjertelig trykket han oldingens haand, tok ordet og spurte:

«Hvor skal du hen, ærværdige far, med hester og muldyr,

nu i den signede nat, naar mennesker ellers kan sove?

Ræddes du ei for akaiernes mænd, de modige helter,

fiender haarde som hater dig vildt og er i din nærhet.

Si, hvordan blev du tilmote, hvis nogen av disse fik se dig

kjøre avsted i den belgmørke nat med saa talrike skatte?

Selv er du sletikke ung, og gammel er han som er med dig.

Verge jer kunde I ei mot en mand som først yppet trætte.

Jeg skal tilvisse ei volde dig men. Jeg verger dig heller

trygt mot en anden. Min elskede far du tykkes mig ligne.»

Oldingen Priamos svarte ham da med guddommelig høihet:

«Ja, du har ret, min søn; du har ret i alt hvad du sier.

Over mig holder dog endnu en gud sine naadige hænder,

siden han sendte mig nu, da det gjaldt, en vandrer i møte

saadan som dig, saa kraftig av vekst og herlig av aasyn,

dertil saa klok. Lyksalige de som er dine forældre!»

Straks tok gudernes straalende bud til orde og svarte:

«Gamle, ja visselig gir jeg dig ret i alt hvad du nævnte.

Si mig nu bare og la hvert ord være sandt som du sier:

Fører du dette dit gods, dine mange og herlige skatte

bort til fremmede mænd for at ha det i sikker forvaring?

Eller kanhænde I alle drar bort fra det hellige Troja,

slagne av frygt; ti helten, din søn, eders tapreste høvding,

faldt jo fornys. I kamp mot akaierne svigtet han aldrig.»

Svarte da drotten, den graanede Priamos, gudernes like:

«Si mig, min ven, hvem du er og fra hvilke forældre du stammer,

siden du talte saa smukt om min søns usalige skjæbne.»

Derpaa tok gudernes straalende bud til orde og svarte:

«Gubbe, du prøver mig visst, naar du spør om den herlige Hektor.

Ham har jeg set saa mangen en gang i de hædrende kampe

for mine øine, ja ogsaa fornys, da han jaget og dræpte

hist ved flaaten akaiernes mænd med det flængende kobber.

Undrende stod vi og saa paa hans færd; ti vred paa Atreiden

hadde Akillevs forbudt os selv at kjæmpe paa valen.

Ja; ti jeg tjener hos ham, og det selvsamme prægtige langskib

førte os hit. Myrmidoner jeg er, og min far er Polyktor.

Grundrik er han og gammel, en gubbe omtrent paa din alder.

Jeg er hans syvende søn; de seks er hjemme paa borgen;

ti da vi alle trak lod, var det mig som hit maatte drage.

Nu er jeg kommet til sletten fra skibene. Tidlig imorgen

agter akaiernes klarøide mænd at kjæmpe om byen.

Alle er kjede av hvile og ro, og danaernes konger

kan ikke holde de kamplystne mænd tilbake fra striden.»

Oldingen Priamos, guderne lik, tok ordet og svarte:

«Er du en kriger hos Pelevs’ søn, den stolte Akillevs,

si mig da sandheten helt om min søn og fortæl om han ligger

endnu ved skibene hist, eller kanske den haarde Akillevs

alt har hugget i stykker hans lik og lagt det for hunder.»

Gudernes straalende bud tok atter til orde og svarte:

«Nei, ærværdige gubbe, han er ikke endnu fortæret,

hverken av hund eller fugl. Ved Akillevs’ telter og snekker

ligger han endnu som før. Naar morgenen gryr, blir det tolvte

dagen han ligger. Ei raatner hans lik, ei æter ham endnu

ormenes kryp som fortærer de mænd som er faldne paa valen.

Rigtignok slæper Akillevs hans lik i skaanselløs vrede

daglig ved tidligste gry om vennens, den elskedes, gravhaug.

Dog, han skader ham ei. Selv vil du faa se, naar du kommer,

hvordan han ligger der dugfrisk og skjøn og tvættet for blodet

uten det ringeste smuds, og lukket er alle de vunder,

fienden slog; ti av mangen en mand blev han stukket med spydet.

Saaledes vernes din herlige søn av de evige guder,

selv naar han ligger som lik; ti de elsker ham høit i sit hjerte.»

Saa han talte. Den gamle blev glad og svarte ham venlig:

«Ja, mit barn, det er godt at bringe de evige guder

sømmelig offer. Ei glemte min søn, — mit barn som jeg mistet —

hist i den hjemlige hal de guder som bor paa Olympen.

Derfor kom de ham ogsaa i hu, da dødslodden traf ham.

Ta nu, du kjære, som gave fra mig dette herlige bæger.

Verg mig mot farer og følg mig paa vei med gudernes bistand,

indtil jeg kommer til teltet hvor Pelevs’ søn er til huse.»

Atter tok gudernes straalende bud til orde og svarte:

«Gamle, du frister mig, ung som jeg er; men du ber mig forgjæves

motta en gave fra dig, naar jeg ikke har lov av Akillevs.

Nei, jeg frygter og skyr av hele mit hjerte at vinde

det som er hans, forat ei noget ondt skal ramme mig siden.

Men som din følgesvend, selv om det var til det herlige Argos,

følger jeg tro over land eller hav paa den hurtige snekke.

Ingen skal gaa dig for nær, fordi han foragter din fører.»

Saaledes talte den naadige gud, og op paa hans stridsvogn

steg han og grep i en fart baade svepe og skinnende tøiler.

Kræfter i lemmerne blæste han ind paa hester og muldyr.

Men da de kom til murene frem og til graven om flaaten,

netop da vogterne gav sig ifærd med at lage sin kveldsverd,

dysset den lysende budbringer straks hver vogter i slummer.

Bommene skjøt han tilbake i hast, og da porten var aapnet,

førte han Priamos ind med de herlige gaver paa vognen.

Derefter naadde de frem til Akillevs’ mægtige bolig,

teltet som myrmidonernes mænd hadde reist for sin hersker.

Tømmeret hugg de av rankeste gran og lagde paa taket

strittende dække av siv som de meiet paa myrlændte enge,

og for sin hærkonge gjærdet de ind med en række av pæler

rummelig plads om teltet. Dens port var stængt med en enkelt

bjelke av gran. Med nød kunde tre av de andre akaier

skyve den for, og tre maatte til for at trække den tunge

tverbom tilbake; men helten Akillevs skjøv den alene.

Nu var det Hermes, den naadige gud, som aapnet og førte

gubben med gaverne ind til den fotrappe høvding Akillevs.

Derefter sprang han fra oldingens vogn til jorden og mælte:

«Vit, graahærdede drot, at jeg er en udødelig guddom,

Hermes som kom dig til hjælp; ti min far har sendt mig som fører.

Nu maa jeg vandre tilbake i hast; jeg vil ikke møte

helten Akillevs’ blik; ti det sømmer sig knapt at en guddom

aapenlyst skjænker en dødelig mand saa kjærlig sin bistand.

Selv kan du trøstig gaa ind til Pelevs’ søn for at favne

ydmyg hans knær i inderlig bøn ved hans far og hans kjære

haarfagre mor og hans søn, saa du rører hans hjerte til medynk.»

Saaledes talte Hermeias og fôr til det høie Olympen.

Priamos selv steg ned fra sin vogn; men ute paa gaarden

lot han Idaios tilbake. Der ventet han nu for at holde

hester og muldyr; men gubben gik ind i Akillevs’ leirtelt,

der hvor han sat, hin yndling av Zevs, og han fandt ham derinde.

Høvdingens væbnere sat for sig selv. Kun to av hans svende

Alkimos, krigsgudens ætling, og helten Avtomedon syslet

travelt omkring ham. Sin mat og sin vin hadde drotten fornylig

nytt ved sin kveldsverd; det dækkede bord stod foran ham endnu.

Uset av alle kom Priamos ind, og da han var nær ham,

favnet han bønlig Akillevs’ knær og kysset de barske

mordvante hænder som dræpte paa val hans talrike sønner.

Som naar en mand som tynges av blodskyld, naar han i hjemmet

dræpte en anden og fjernt iblandt fremmede træder som flygtning

ind i en rikmands hus, og alle som ser det maa undres,

saaledes studset Akillevs, da Priamos kom ham for øie.

Ogsaa de andre fôr sammen og saa paa hverandre med undren.

Priamos rettet en brændende bøn til Akillevs og mælte:

«Tænk paa din far, Akillevs, du helt, som er gudernes like.

Jevngamle er vi og staar paa den sorgtunge alderdoms terskel.

Ogsaa din far blir vel haardelig trængt av fiendske grander

uten en ven som kan verne ham trygt mot skjendsel og voldsdaad.

Dog, naar han hører det budskap om dig, at du end er i live,

glæder han sig i sin sjæl, og hver eneste dag kan han haabe

at han skal gjense sin elskede søn, naar du kommer fra Troja.

Jeg er jo ribbet for alt; ti jeg avlet de ypperste sønner

viden i troernes land; men av dem har jeg ingen tilbake.

Femti var de i alt, da akaierne stevnet mot byen.

Nitten av disse er født i mit hus av selvsamme hustru.

Elskede kvinder som bor paa min borg, har født mig de andre.

Mange blev lammet paa val og dræpt av den stormende Ares.

Aa, men den bedste, den ene som verget vor by og os alle,

Hektor, vor redningsmand, dræpte du nys, da han vernet sin hjemby.

Ene for hans skyld kommer jeg hit til akaiernes snekker.

Nu vil jeg kjøpe ham fri og bringer dig rikelig løsning.

Ynk mig, Akillevs, og gjør det i sky for gudernes vrede.

Tænk paa din far. End mere end han fortjener jeg medynk.

Endnu har aldrig en mand som har mistet sin søn, maattet taale

likesom jeg at føre hans banemands haand til sin læbe.»

Saa han talte og vakte hans trang til at graate for Pelevs.

Varsomt rørte han oldingens arm og skjøv ham tilbake.

Begge kom sine i hu. For Hektor, hin vældige stridsmand,

hulket den ene og vred sig paa jord for Akillevs’ føtter,

medens Akillevs, snart for sin far og snart for Patroklos,

jamret sig lydt. Deres stønnende suk gav gjenlyd i hallen.

Men da Akillevs i hulkende graat hadde lettet sit hjerte,

og fra hans lemmer og sind den sorgtunge længsel var svunden,

steg han fra tronstolen op og reiste den gamle med haanden,

ynkende oldingens graanede skjeg og graanede hode.

Trøstende talte han vingede ord til den gamle og mælte:

«Arme, usalige drot! ja mangt har du lidt i dit hjerte.

Hvor fik du mod til alene at gaa til akaiernes snekker,

sønner i kamp? Av haardeste jern maa dit hjerte jo være.

Sæt dig til hvile i stolen og la os, hvor tungt vi end sørger,

bringe vor kummer til ro og gjemme den dypt i vort hjerte.

Ja, ti det nytter jo ei at klage i vaandefuld jammer.

Guderne spandt det jo ind i de usæle menneskers livstraad

at de maa leve i sorg. Selv kjender de ikke til kummer.

Fremme paa gulvet i Alfaders hal to krukker er stillet,

fyldte, den ene med onde, den anden med herlige gaver.

Blander den lynglade Zevs for en mand de gaver han skjænker,

times ham snart en ulykke svar, snart finder han lykken.

Skjænker han ublandet ondt, blir manden foragtet av alle,

og paa den hellige jord maa han, pint av hungerens kvaler,

flakke omkring. Hverken gud eller mand vil vise ham hæder.

Ogsaa til Pelevs har guderne git, den stund da han fødtes,

herlige gaver. Blandt mænd blev han prist som den første av alle

baade i rigdom og magt som myrmidonernes hersker.

Skjønt han var dødelig, gav de ham dog en gudinde til hustru.

Ulykke sendtes ham dog fra en gud; ti der fødtes ham ikke

sønner som hist i hans hal kan arve hans rike som fyrster.

Mig har han avlet som eneste søn, og snart skal jeg segne.

Ei kan jeg pleie min aldrende far; ti fjernt fra mit hjemland

sitter jeg her ved Troja, til sorg for dig selv og dit avkom.

Dig har vi ogsaa hørt nævne tilforn som en lykkelig hersker.

Likefra Lesbos i vest hvor Makar har raadet som konge,

liketil Frygiens land og den vældige strøm Hellespontos,

var du den mægtigste drot, velsignet med gods og med sønner.

Men siden ulykken rammet dig, sendt av himmelens guder,

raser jo altid den vildeste kamp og manddrap om byen.

Tving dig og pin ikke længer din sjæl med ustanselig klage.

Faafængt at klage i sorg for din søn. Du vækker ham aldrig

op fra de døde. Nei, før kan en ny hjemsøkelse naa dig.»

Oldingen Priamos, guderne lik, tok ordet og svarte:

«Byd mig ei endnu at sætte mig ned, saa længe min Hektor

ujordet ligger ved teltene her. Nei gi ham tilbake!

La mine øine faa skue ham straks, og ta saa de mange

herlige gaver jeg bringer. Ja, maatte de glæde dit hjerte.

Maatte du komme i fred til dit fædrenehjem, naar du naadig

under mig selv at leve og skue det straalende sollys.»

Barsk og med rynkede bryn tok den raske Akillevs til orde:

«Plag mig ei længer, du gamle. Jeg agter frivillig at gi dig

Hektor tilbake. Med budskap fra Zevs kom nylig til teltet

hun som har født mig, min mor, hint barn av den graanende havgud.

Ei er der tvil i min sjæl, men jeg skjønner jo godt at en guddom

ogsaa har ført dig, Priamos, hit til akaiernes snekker.

Ja, ti en dødelig mand i sin fuldeste kraft hadde aldrig

vaaget sig ind i vor leir og undgaat vakten og skjøvet

bommen som stænger den mægtige port, tilbake med lethet.

Plag nu ei mere min sorgpinte sjæl, ærværdige gubbe,

forat jeg ei i mit telt skal forgripe mig paa dig og krænke

tryglende gjest og forsynde mig haardt mot Alfaders paalæg.»

Saa han talte; men oldingen skalv og lød hans formaning.

Pelevs’ søn fôr ut og sprang som en løve mot døren,

ikke alene, men fulgt av to av de ypperste svende.

Alkimos fulgte sin drot, og Avtomedon, mænd som Akillevs

hædret blandt krigerne mest næst efter den faldne Patroklos.

Muldyr og gangere spændte de løs fra aaket, og venlig

førte de gubbens herold med den klingende stemme til teltet,

bænket ham saa paa en stol, og ned fra den hjulsterke lastvogn

løftet de oldingens herlige gods til løsning for Hektor.

Dog, av kapperne levnet de to og en prunkende kjortel.

Svøpt i dem skulde liket bli ført tilbake til hjemmet.

Ternerne kaldte han ut og bød dem at tvætte og salve

liket, men bære det bort, saa Priamos ei kunde se det,

forat den sorgfulde drot, naar han skuet sin søn, i sin harme

ei skulde glemme sig selv, saa Akillevs i sansesløs vrede

slog ham ihjel og forsyndet sig haardt mot Alfaders paalæg.

Men da hans tjenestekvinder i hast hadde tvættet og salvet

liket med olje og hyllet det ind i kappen og kjortlen,

løftet Akillevs det op og lagde det varsomt paa baaren.

Derefter løftet hans svende det op paa den prægtige lastvogn.

Klagende nævnte han vennen ved navn og utbrøt i jammer:

«Kjære Patroklos! aa, vredes dog ei, om du hører det budskap

endog i Hades’ bo, at jeg sendte den herlige Hektor

hjem med hans far; ti rikelig bot har han git mig til løsning.

Dig skal jeg vie en rundelig del av hans gaver som offer.»

Saaledes talte Akillevs og vandret tilbake til teltet.

Inde ved teltvæggen satte han sig paa den prægtige tronstol,

hvorfra han reiste sig nys, og til Priamos talte han venlig:

«Gamle! ja, nu er det skedd. Din søn er løst, som du bad om.

Nu er han lagt paa baaren. Imorgen ved gry skal du se ham.

Da kan du føre ham hjem; men nu maa vi tænke paa kveldsverd.

Niobe selv maatte tænke paa mat, den haarfagre dronning,

som i sin hal maatte se tolv herlige barn lide døden,

seks fremblomstrende døtre og seks mandhaftige sønner.

Sønnerne dræpte Apollon med sølvbuen; døtrene segnet

alle for Artemis’ pil. Paa Niobe harmedes begge,

saasom hun lignet sig stolt med den rosenkindede Leto.

Leto var mor til de to; hun selv var mor til de mange.

Dog, skjønt de bare var to, var de nok til at dræpe dem alle.

Blodstænkte laa de ni dage i træk, og ingen begrov dem,

eftersom Kronos’ søn til sten hadde gjort deres landsmænd;

men paa den tiende dag bar guderne selv dem til graven. —

Ja, selv hun blev træt av sin graat og tænkte paa næring.

Oppe paa Sipylosfjeldet i bjergenes ensomme øde,

der hvor de hellige nymfer, som rygtet fortæller, skal hvile,

trætte av dansen omkring Akelóios’ speilklare flodseng,

ruger hun, stivnet til sten, over sorgen som guderne sendte.

La ogsaa os, ærværdige drot, nu tænke paa kveldsverd,

Naar du har ført din elskede søn tilbake til Troja,

kan du jo graate paany. Han vil volde dig strømme av taarer.»

Derefter reiste Akillevs sig straks og slagtet et snehvitt

lam som svendene flaadde og gjorde i stand som det bør sig.

Lemmerne delte de skjønsomt og stak dem med omhu paa spiddet,

stekte dem kyndig ved arnen og trak dem tilbake fra ilden.

Helten Avtomedon satte saa frem i prægtige kurver

brød paa det dækkede bord, mens kjøttet blev delt av Akillevs.

Alle tok for sig med lyst av de fremsatte herlige retter.

Men da de saa hadde stillet sin trang til mat og til drikke,

saa med beundrende blik først Priamos, Dardanos’ ætling,

hen paa Akillevs, hvor vældig han var og skjøn som en guddom,

medens Akillevs beundrende saa paa Priamos’ skjønne,

værdige aasyn og lyttet til Dardanosætlingens tale.

Men da de begge med fryd hadde skuet hinanden i øiet,

rettet den graanede Priamos først til helten sin tale:

«Bring mig nu snarlig til sengs, zevsfostrede drot, saa vi begge,

naar vi er kommet til ro, kan nyte den kvægende slummer;

ti mine øienlok lukket sig ei over mødige øine,

siden min søn for din vældige haand maatte segne i døden.

Nei, men med stønnende suk og med talløse sorger i hjertet

veltet jeg mig paa den smudsige jord bak borggaardens gjærde.

Nu har jeg først kunnet nyte min mat og læske min strupe

liflig med funklende vin; før smakte jeg ikke det mindste.»

Saa han talte, og Pelevs’ søn bød svende og terner

straks at sætte i forhallen frem to senger med skjønne,

purpurfarvede bolstre og lægge paa disse de bløte

tepper og kapper av langhaaret uld at svøpe sig ind i.

Tjenestekvinderne gik fra hans hal med fakler i hænde,

skyndte sig ivrig og redte i hast to senger derute.

Spøkende tok saa den fotrappe helt Akillevs til orde:

«Læg dig nu utenfor, graanede ven, forat ingen skal komme

over dig her av akaiernes mænd, de fyrster som stadig

sitter hos mig, som rimelig er, for at raadslaa om planer.

Dersom av disse en drot i det natlige mørke fik se dig,

varslet han vel i en fart hin mændenes drot Agamemnon.

Da kan det hænde det vilde gaa sent med løsning av liket.

Svar mig nu ogsaa paa dette, og si hvad du finder er rigtig:

Nævn hvad av dage du tænker er nok til at jordfæste Hektor,

saa jeg kan hvile imens og holde vor fylking tilbake.»

Oldingen Priamos, guderne lik, tok ordet og svarte:

«Hvis du, Akillevs, vil unde mig tid til at jorde min Hektor,

gjør det da saa som jeg sier dig nu, saa gjør du min vilje.

Indestængt er vi jo helt, som du vet, i byen, og veden

henter vi langveis fra fjeldet, og troerne gruer for veien.

Godt, om vi kunde ni dage i træk faa graate paa borgen

og paa den tiende jorde hans lik og feire hans gravøl

sammen med folket og reise hans haug, naar den ellevte kommer.

Maa det saa være, saa gaar vi paany til kamp paa den tolvte.»

Straks tok Akillevs, den fotrappe helt, til orde og svarte:

«Ja, ogsaa dette skal ske, som du ber om, værdige gubbe,

ti jeg skal stanse med strid i al den tid som du ønsker.»

Saa han talte og grep om oldingens haandled og trykket

venlig hans høire, saa frygt ei mer skulde pine hans hjerte.

Ute i forstuen foran hans telt gik begge til hvile,

Priamos selv og herolden, de tvende forstandige gamle.

Men i det inderste rum av det fast opbyggede leirtelt

hvilte Akillevs med møen, den fagre Briseis, ved siden.

Alle de øvrige guder og vældige kjæmper paa stridsvogn

slumret den utslagne nat, av søvnguden blidelig bundet;

men over Hermes, den naadige gud, sank slummeren ikke,

saasom han pønset paa raad i sit sind til at skuffe de sterke

vakter ved porten og føre kong Priamos bort ifra flaaten.

Guden gik frem for hans aasyn, tok venlig til orde og mælte:

«Gubbe, du aner nok ei noget ondt, saa trygt som du sover

midt iblandt fienders flok, fordi du fik fred av Akillevs.

Nu har du løst din elskede søn, og dyrt har du kjøpt ham;

men dine sønner, som nys du forlot der hjemme, vil kjøpe

livet for dig med tredobbelt bot, saasandt Agamemnon,

Atrevs’ søn, blir dig var, og alle akaier faar se dig.»

Saa han talte. Den gamle blev ræd og vækket herolden

Hermes gik selv for at spænde for vogn deres hester og muldyr,

kjørte saa hen gjennem leiren i hast og uset av alle.

Men da de kom til hint overfartssted ved den hvirvlende Ksantos,

der hvor den deilige elv, som Zevs har avlet, kan vades,

hastet den straalende Hermes avsted til det høie Olympen.

Eos spredte i gyldent gevandt sit lys over lande,

just da de styret til byen sit spand under klager og sukke,

mens deres muldyr kom efter med liket paa vognen, og ingen

merket dem hverken av mænd eller skjøntombeltede kvinder.

Bare Kassandra, som kappedes med Afrodite i skjønhet,

saa da hun vandret til Pergamos op, sin far og den gjæve

utroper, byens herold, som de stod paa den rullende stridsvogn.

Ogsaa sin bror blev hun var paa hans baare i mulæselsvognen.

Jamrende ropte hun høit, saa vidt over byen det hørtes:

«Kom nu, troiske kvinder og mænd for at skue vor Hektor.

Tidt, da han levet, var jubelen stor, naar han vendte tilbake

uskadt fra kampen. Han var jo en fryd for byen og folket.»

Saa hun talte, og hverken blev mand eller kvinde tilbake

inde i byen. Ulidelig sorg hadde grepet dem alle.

Tæt ved byporten møtte de ham som kjørte den døde.

Foran dem ilte hans værdige mor og hans elskede hustru

frem mot den rullende vogn og rev i sin sorg over helten

haaret av issen, mens mængden stod om i jamrende hulken.

Visst hadde skaren den utslagne dag, til solen var dalet,

jamret for Hektor i klagende graat hist utenfor porten,

hvis ikke oldingen barskt fra sin vogn hadde skreket til folket:

«Plads! La muldyr og hester faa slippe igjennem. Med taarer

kan I jo mætte jer siden, saasnart jeg faar ført ham til borgen.»

Saa han talte. Da vek de i hast til side for vognen.

Men da de ind i den herlige hal hadde baaret den døde,

lagde de ham paa den utskaarne seng og bragte til sæte

fremme ved baaren et forsangerkor som i klagende toner

istemte sorgens vemodige kvad, mens kvinderne sukket.

Hektors hvitarmede viv Andromake utbrøt i klage

holdende ømt mellem hænder sin kampglade egtemands hode:

«Husbond, du døde i ungdommens vaar, og mig som din enke

lot du tilbake i hallen, og han som vi arme gav livet,

er jo et hjælpeløst barn, og manddommen naar han vel aldrig.

Længe forinden vil denne vor by være styrtet i gruset.

Død er jo du som vogtet den trygt og verget den mandig,

du som har vernet umyndige barn og trofaste kvinder.

Snart vil de alle, ja ogsaa jeg selv, paa de stavnkrumme snekker

slæpes fra hjemmet, og enten vil du, mit barn, maatte følge

mig, din mor, til et land, hvor du tvinges til skammelig trældom

under en haardhjertet drot, eller ogsaa vil snart en akaier

ta dig ved armen og slænge dig ned fra muren i døden,

egget av vrede mot Hektor, fordi han i kampen har fældet

enten hans bror eller far eller søn; ti mange akaier

har jo for Hektors, den vældiges, haand maattet bite i græsset.

Bløthjertet var han jo aldrig, din far, i de grufulde kampe.

Derfor maa folket i hele vor by nu jamre for helten.

Graat og nagende sorg har du voldt dine kjære forældre,

elskede Hektor; men mig er den bitreste kummer beskaaret;

ti paa dit dødsleie rakte du ei dine hænder imot mig.

Ei fik du sagt mig et trøstende ord, som jeg kunde for altid

gjemme i mindet ved nat og ved dag, naar taarerne strømmet.»

Graatende talte hun saa, mens kvinderne stønnet og sukket.

Derpaa faldt Hekabe ind og begyndte den jamrende klage:

«Hektor, min elskede søn, mit hjertebarn fremfor de andre.

Høit var du elsket forvisst av guderne, medens du levet,

naar de saa ømt har skjermet dig nu, da dødslodden traf dig,

ti mine øvrige sønner som helten, den raske Akillevs,

fanget i kamp, har han solgt og ført over havet, det golde,

snart til Samos og Imbros og snart til det rykende Lemnos;

men da han røvet dig livet paa val med det skjærende kobber,

slæpte han stadig dit lik om vennen Patroklos’ gravhaug,

hans som du vog; men han vakte ham dog ei op fra de døde,

medens du ligger her nu i vor hal, som dræptes du nylig,

dugfrisk og skjøn som en helt hvem sølvbueguden Apollon

rammet med smertefri pil og mildelig sendte i døden.»

Graatende talte hun saa og vakte ustanselig jammer.

Men som den tredje faldt Hélena ind i klagende vemod:

«Hektor, aa du som i svogrenes flok var mig kjærest av alle;

ja, ti jeg har jo til husbond den gudfagre helt Aleksandros,

han som har ført mig til Troja. Aa, gid jeg var død før det skedde.

Nu er det alt paa det tyvende aar jeg arme har levet

siden jeg fulgte ham hit og forlot mit fædrene hjemland.

Dog, et bebreidende ord har jeg aldrig av dig maattet høre;

men naar en anden i hallen forhaanet mig, snart dine brødre,

snart deres langslørte hustruers flok og snart dine søstre,

eller din mor; — ti mild var din far, som var jeg hans datter, —

holdt du dem venlig tilbake og talte dem altid til rette

mildt med forsonende ord, som kom fra dit kjærlige hjerte.

Nu maa jeg graate for dig og min egen usalige skjæbne,

sorgfuld i sind; ti jeg eier ei nu i det vidtstrakte Troja

mer nogen ven som er kjærlig og mild. Nu skyr de mig alle.»

Graatende talte hun saa. Tungt sukket den talløse mængde.

Men til det samlede folk tok Priamos derpaa til orde:

«Skynd jer, troer, hent ved til vor by og frygt ikke længer

lumskelig bakhold fra Argos’ mænd; ti forvisst har Akillevs

lovet mig nys, da han sendte mig hjem fra de tjærede snekker,

ikke at volde os mén, før den tolvte av dage er kommet.»

Saa han talte. Da spændte de straks for de rullende vogner

okser og muldyr, og snart var mændene samlet ved byen.

Mængder av skogsved kjørte de frem ni samfulde dage.

Men da den straalende Eos steg op den tiende morgen,

bar de med strømmende taarer den modige Hektor fra borgen,

lagde saa liket paa baal og tændte de luende flammer.

Men da hun straalte paany, den rosenfingrede Eos,

sanket sig folket i kreds om Hektors, den herliges, likbaal,

og da de stimlet om baalet i flok, og alle var samlet,

slukket de først, overalt hvor den vældige ild hadde raset,

baalet med stænk av den funklende vin, og derefter sanket

brødre og venner i graat og jamrende klage de hvite

smuldrende ben, mens taarerne stridt over kinderne strømmet.

Benene viklet de ind i et klæde av fineste purpur,

tok saa et skrin av det pureste guld og gjemte dem varlig.

Guldskrinet sænket de straks i en opkastet grav, og som dække

veltet de tæt over graven et lag av vældige stener.

Gravhaugen reiste de raskt. Overalt sat svende paa utkik,

forat akaierne ei skulde storme imot dem for tidlig.

Hjemover gik de, da haugen var reist, og derefter samlet

folket sig atter til maaltid og smakte de herlige retter

oppe paa Priamos’ borg i den høibaarne folkedrots haller.

Saaledes jordet de Hektor, den vældige kjæmpe paa stridsvogn.